{"config":{"lang":["fr"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Ce site sur le Foncier et l' Economie est une exp\u00e9rience men\u00e9e dans le cadre de la r\u00e9alisation de l' \u00e9tude pour l'optimisation du foncier d'activit\u00e9 . Partant du constat que la description des outils et m\u00e9thodes fonci\u00e8res s'accomodait mal d'une pr\u00e9sentation lin\u00e9aire et n\u00e9cessitait des mises \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8res, nous avons imagin\u00e9 utiliser le principe du wiki pour les pr\u00e9senter. Dans cette logique, le site est largement ouvert aux contributions . outils La raison d'\u00eatre principale de ce site : des outils et m\u00e9thodes pour am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 du foncier \u00e9conomique r\u00e9f\u00e9rences De la documentation, des guides, des retours d'exp\u00e9rience pour inspirer les projets \u00e0 propos Ce que vous devez savoir sur ce projet et comment contribuer ou faire des remarques Une entr\u00e9e par acteur est \u00e9galement pr\u00e9vue, mais n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mise en place.","title":"Foncier Eco"},{"location":"a_propos/contribuer/","text":"Le site est con\u00e7u pour favoriser les contributions, ajouts et remarques. Le d\u00e9p\u00f4t principal est h\u00e9berg\u00e9 sur gitlab. Un d\u00e9p\u00f4t secondaire sur github peut \u00e9galement recevoir des contributions. R\u00e9agir, commenter # Il est possible d'adresser un mail au collectif en indiquant clairement l'adresse de la page concern\u00e9e. La m\u00e9thode privil\u00e9gi\u00e9e reste de d\u00e9poser un ticket sur le d\u00e9p\u00f4t . Proposer un contenu # Les m\u00e9thodes d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es restent valides pour proposer un contenu, un retour d'exp\u00e9rience ou une r\u00e9f\u00e9rence nouvelle. Le format pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est la syntaxe markdown , car il facilite le travail d'int\u00e9gration, mais n'est pas obligatoire. En fonction du type de contribution certains \u00e9l\u00e9ments sont attendus. Pour les outils une partie introductive , pr\u00e9sentant les enjeux et int\u00e9r\u00eats de l'outils une partie mise en oeuvre , indiquant \u00e9tapes \u00e0 suivre ou d\u00e9marches \u00e0 mener une partie recommandations , plut\u00f4t centr\u00e9e sur les bonnes pratiques et les \u00e9cueils \u00e0 \u00e9viter si possible une partie outils juridiques et financiers mobilisables pour faciliter l'appropriation par acteurs \u00e9ventuellement une partie r\u00e9f\u00e9rences pour renvoyer vers des fiches plus compl\u00e8tes ou des exemples Pour les \u00e9tudes et guides les auteurs et l'\u00e9diteur qu'il s'agisse de personnes physiques ou morales la date d'\u00e9dition si possible une adresse de t\u00e9l\u00e9chargement ou sur le site de l'\u00e9diteur Pour les retours d'exp\u00e9rience les contacts \u00e0 privil\u00e9gier pour en savoir plus si possible un site internet proposant des informations compl\u00e9mentaires Directement au code # Il est \u00e9galement possible de soumettre des modifications plus directement aux pages via le code du site. Les propositions se font sur la branche contributions , indiff\u00e9remment sur Gitlab ou Github. Il suffit de demander un acc\u00e8s sur l'une de ces plate formes. Un compte est n\u00e9cessaire. Pour les moins ferrus de technique, nous recommandons l'utilisation de stackedit.io","title":"Contribuer"},{"location":"a_propos/contribuer/#reagir-commenter","text":"Il est possible d'adresser un mail au collectif en indiquant clairement l'adresse de la page concern\u00e9e. La m\u00e9thode privil\u00e9gi\u00e9e reste de d\u00e9poser un ticket sur le d\u00e9p\u00f4t .","title":"R\u00e9agir, commenter"},{"location":"a_propos/contribuer/#proposer-un-contenu","text":"Les m\u00e9thodes d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es restent valides pour proposer un contenu, un retour d'exp\u00e9rience ou une r\u00e9f\u00e9rence nouvelle. Le format pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est la syntaxe markdown , car il facilite le travail d'int\u00e9gration, mais n'est pas obligatoire. En fonction du type de contribution certains \u00e9l\u00e9ments sont attendus. Pour les outils une partie introductive , pr\u00e9sentant les enjeux et int\u00e9r\u00eats de l'outils une partie mise en oeuvre , indiquant \u00e9tapes \u00e0 suivre ou d\u00e9marches \u00e0 mener une partie recommandations , plut\u00f4t centr\u00e9e sur les bonnes pratiques et les \u00e9cueils \u00e0 \u00e9viter si possible une partie outils juridiques et financiers mobilisables pour faciliter l'appropriation par acteurs \u00e9ventuellement une partie r\u00e9f\u00e9rences pour renvoyer vers des fiches plus compl\u00e8tes ou des exemples Pour les \u00e9tudes et guides les auteurs et l'\u00e9diteur qu'il s'agisse de personnes physiques ou morales la date d'\u00e9dition si possible une adresse de t\u00e9l\u00e9chargement ou sur le site de l'\u00e9diteur Pour les retours d'exp\u00e9rience les contacts \u00e0 privil\u00e9gier pour en savoir plus si possible un site internet proposant des informations compl\u00e9mentaires","title":"Proposer un contenu"},{"location":"a_propos/contribuer/#directement-au-code","text":"Il est \u00e9galement possible de soumettre des modifications plus directement aux pages via le code du site. Les propositions se font sur la branche contributions , indiff\u00e9remment sur Gitlab ou Github. Il suffit de demander un acc\u00e8s sur l'une de ces plate formes. Un compte est n\u00e9cessaire. Pour les moins ferrus de technique, nous recommandons l'utilisation de stackedit.io","title":"Directement au code"},{"location":"a_propos/partenaires/","text":"Les \"permanents\" # Pour l'heure il n'y a pas de secr\u00e9tariat d\u00e9sign\u00e9 au Collectif. Vous pouvez toutefois utiliser le syst\u00e8me de tickets pour adresser vos remarques et commentaires. Des liens figurent au bas de chaque page du site . CCI Normandie Laurent Lesimple public site internet D\u00e9partement de l'Eure Anne-Laure Urbain public site internet R\u00e9gion Normandie Virginie Grenet, Fabrice Fossey public site internet Chambre d'Agriculture Mathieu Dewulf public site internet Chambre des m\u00e9tiers Bernard Behot public site internet EPF Normandie Franck Fourreau public site internet DDTM et DREAL de Normandie Caroline Maury, H\u00e9l\u00e8ne Buhot, Herv\u00e9 Lericolais public site internet Sylvain Comte CEREMA Ga\u00eblle Schauner public site internet Nathalie L\u00e9glise Ils contribuent (ou ont contribu\u00e9) au Collectif # PRAXIDEV Dixit FIDAL","title":"Les partenaires du Collectif Foncier"},{"location":"a_propos/partenaires/#les-permanents","text":"Pour l'heure il n'y a pas de secr\u00e9tariat d\u00e9sign\u00e9 au Collectif. Vous pouvez toutefois utiliser le syst\u00e8me de tickets pour adresser vos remarques et commentaires. Des liens figurent au bas de chaque page du site . CCI Normandie Laurent Lesimple public site internet D\u00e9partement de l'Eure Anne-Laure Urbain public site internet R\u00e9gion Normandie Virginie Grenet, Fabrice Fossey public site internet Chambre d'Agriculture Mathieu Dewulf public site internet Chambre des m\u00e9tiers Bernard Behot public site internet EPF Normandie Franck Fourreau public site internet DDTM et DREAL de Normandie Caroline Maury, H\u00e9l\u00e8ne Buhot, Herv\u00e9 Lericolais public site internet Sylvain Comte CEREMA Ga\u00eblle Schauner public site internet Nathalie L\u00e9glise","title":"Les \"permanents\""},{"location":"a_propos/partenaires/#ils-contribuent-ou-ont-contribue-au-collectif","text":"PRAXIDEV Dixit FIDAL","title":"Ils contribuent (ou ont contribu\u00e9) au Collectif"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/","text":"Les \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sent\u00e9s ici pourront paraitre technique pour les personnes qui n'ont jamais utilis\u00e9 un outil de gestion de version. Un peu de pratique suffit pour constater qu'il n'en est rien. Toutefois nous proposons d'autres possibilit\u00e9s pour contribuer \u00e0 ceux que cela effraierait trop Le pr\u00e9requis indispensable pour les m\u00e9thodes pr\u00e9sent\u00e9es ici est de disposer d'un compte sur gitlab ou github. Cr\u00e9ez votre fork # Rendez vous sur le d\u00e9p\u00f4t du projet sur la plate-forme de votre choix : Gitlab (de pr\u00e9f\u00e9rence) Github Cliquez sur le bouton ''Fork'' et suivez les instructions pour ajouter ce projet \u00e0 vos projets ou \u00e0 ceux de votre organisation. La plate-forme vient de vous cr\u00e9er une version du projet pour vous \u00e0 l'adresse https://gitlab.com/votre_identifiant/nom_de_votre_projet . Elle reste li\u00e9e au projet principal et vous permettra de soumettre vos modifications le moment venu. Ajoutez, modifiez, enlevez # Sur cette version du projet qui est la v\u00f4tre, vous pouvez faire toutes les modifications (et tous les tests) que vous souhaitez. Directement en ligne sur les plate-formes # Les deux plate-formes proposent des \u00e9diteurs de texte en ligne qui permettent de faire des modifications, ajouter des fiches, ou en supprimer. A chaque modification, vous cr\u00e9erez un commit qui fera \u00e9tat des modifications intervenues. Pour l'instant, avec cette m\u00e9thode vous pourrez avoir une id\u00e9e de ce que donneront vos modifications \u00e0 travers la pr\u00e9visualisation des fichiers. Sous Gitlab, \u00e0 chaque commit sur votre branche master, sera g\u00e9n\u00e9r\u00e9e une version plus ou moins fonctionnelle du site \u00e0 l'adresse https://votre_identifiant.gitlab.io/nom_de_votre_projet Sur votre poste de travail # Installations et pr\u00e9paration # Le wiki utilise mkdocs avec un certain nombre d'extensions. Il vous faudra donc pr\u00e9parer votre poste pour travailler dessus : Installez un client git pour r\u00e9cup\u00e9rer les donn\u00e9es de votre d\u00e9p\u00f4t et envoyer vos modifications 1 ; Installez python en version 3.x - Pypy doit fonctionner aussi; Installez mkdocs et les extensions requises : pip install -r py-requirements.txt Cr\u00e9ez une copie locale de votre d\u00e9p\u00f4t pour travailler. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, placez vous via git sur une branche de travail de votre choix. Vous pouvez tester votre installation Lancez un terminal Placez vous dans votre r\u00e9pertoire de travail cd votre_repertoire Lancez mkDocs mkdocs serve Rendez vous dans votre navigateur \u00e0 l'adresse https://127.0.0.1:8000 Modifications # Vous pouvez travailler que le serveur soit lanc\u00e9 ou pas. L'\u00e9dition des pages du site se fait dans un \u00e9diteur de texte classique. Si le serveur est en route, vos modifications apparaitrons sur votre site de d\u00e9monstration d\u00e8s sauvegarde. Sauvegardes, Envois # Lorsque vous \u00eates satisfaits des modifications effectu\u00e9es, vous cr\u00e9ez un nouveau commit sur votre branche de travail. Pensez \u00e0 bien indiquer les principales modifications effectu\u00e9es. Poussez vos modifications sur votre d\u00e9p\u00f4t. Probl\u00e8mes dans l'ex\u00e9cution du programme # Il est possible que le programme soit un peu capricieux, au moment de l'installation (probl\u00e8mes de d\u00e9pendances, de connexion etc.) ou durant son ex\u00e9cution. Le m\u00eame programme \u00e9tant utilis\u00e9 sur un autre projet, nous essayons de tenir \u00e0 jour une liste des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es et des solutions associ\u00e9es : Probl\u00e8mes fr\u00e9quents avec mkdocs Envoyez vos propositions # Vous pouvez ensuite faire une demande d'int\u00e9gration de vos corrections au d\u00e9p\u00f4t principal ( merge request ou pull request ) depuis le site internet de la plate-forme. Les demandes de fusion sont \u00e0 faire sur la branche contributions . Nous utilisons tortoise git et fork , mais nous le disons juste pour ceux qui auraient du mal \u00e0 choisir. Il y a plein de tr\u00e8s bons clients git . \u21a9","title":"Contribuer directement au code"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#creez-votre-fork","text":"Rendez vous sur le d\u00e9p\u00f4t du projet sur la plate-forme de votre choix : Gitlab (de pr\u00e9f\u00e9rence) Github Cliquez sur le bouton ''Fork'' et suivez les instructions pour ajouter ce projet \u00e0 vos projets ou \u00e0 ceux de votre organisation. La plate-forme vient de vous cr\u00e9er une version du projet pour vous \u00e0 l'adresse https://gitlab.com/votre_identifiant/nom_de_votre_projet . Elle reste li\u00e9e au projet principal et vous permettra de soumettre vos modifications le moment venu.","title":"Cr\u00e9ez votre fork"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#ajoutez-modifiez-enlevez","text":"Sur cette version du projet qui est la v\u00f4tre, vous pouvez faire toutes les modifications (et tous les tests) que vous souhaitez.","title":"Ajoutez, modifiez, enlevez"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#directement-en-ligne-sur-les-plate-formes","text":"Les deux plate-formes proposent des \u00e9diteurs de texte en ligne qui permettent de faire des modifications, ajouter des fiches, ou en supprimer. A chaque modification, vous cr\u00e9erez un commit qui fera \u00e9tat des modifications intervenues. Pour l'instant, avec cette m\u00e9thode vous pourrez avoir une id\u00e9e de ce que donneront vos modifications \u00e0 travers la pr\u00e9visualisation des fichiers. Sous Gitlab, \u00e0 chaque commit sur votre branche master, sera g\u00e9n\u00e9r\u00e9e une version plus ou moins fonctionnelle du site \u00e0 l'adresse https://votre_identifiant.gitlab.io/nom_de_votre_projet","title":"Directement en ligne sur les plate-formes"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#sur-votre-poste-de-travail","text":"","title":"Sur votre poste de travail"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#installations-et-preparation","text":"Le wiki utilise mkdocs avec un certain nombre d'extensions. Il vous faudra donc pr\u00e9parer votre poste pour travailler dessus : Installez un client git pour r\u00e9cup\u00e9rer les donn\u00e9es de votre d\u00e9p\u00f4t et envoyer vos modifications 1 ; Installez python en version 3.x - Pypy doit fonctionner aussi; Installez mkdocs et les extensions requises : pip install -r py-requirements.txt Cr\u00e9ez une copie locale de votre d\u00e9p\u00f4t pour travailler. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, placez vous via git sur une branche de travail de votre choix. Vous pouvez tester votre installation Lancez un terminal Placez vous dans votre r\u00e9pertoire de travail cd votre_repertoire Lancez mkDocs mkdocs serve Rendez vous dans votre navigateur \u00e0 l'adresse https://127.0.0.1:8000","title":"Installations et pr\u00e9paration"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#modifications","text":"Vous pouvez travailler que le serveur soit lanc\u00e9 ou pas. L'\u00e9dition des pages du site se fait dans un \u00e9diteur de texte classique. Si le serveur est en route, vos modifications apparaitrons sur votre site de d\u00e9monstration d\u00e8s sauvegarde.","title":"Modifications"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#sauvegardes-envois","text":"Lorsque vous \u00eates satisfaits des modifications effectu\u00e9es, vous cr\u00e9ez un nouveau commit sur votre branche de travail. Pensez \u00e0 bien indiquer les principales modifications effectu\u00e9es. Poussez vos modifications sur votre d\u00e9p\u00f4t.","title":"Sauvegardes, Envois"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#problemes-dans-lexecution-du-programme","text":"Il est possible que le programme soit un peu capricieux, au moment de l'installation (probl\u00e8mes de d\u00e9pendances, de connexion etc.) ou durant son ex\u00e9cution. Le m\u00eame programme \u00e9tant utilis\u00e9 sur un autre projet, nous essayons de tenir \u00e0 jour une liste des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es et des solutions associ\u00e9es : Probl\u00e8mes fr\u00e9quents avec mkdocs","title":"Probl\u00e8mes dans l'ex\u00e9cution du programme"},{"location":"a_propos/aide/contribuer_au_depot/#envoyez-vos-propositions","text":"Vous pouvez ensuite faire une demande d'int\u00e9gration de vos corrections au d\u00e9p\u00f4t principal ( merge request ou pull request ) depuis le site internet de la plate-forme. Les demandes de fusion sont \u00e0 faire sur la branche contributions . Nous utilisons tortoise git et fork , mais nous le disons juste pour ceux qui auraient du mal \u00e0 choisir. Il y a plein de tr\u00e8s bons clients git . \u21a9","title":"Envoyez vos propositions"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/","text":"La syntaxe markdown # Pour formater votre texte vous avez la possibilit\u00e9 d'utiliser la syntaxe markdown 2 qui permet \u00e0 partir d'une mise en forme en format texte de produire des documents structur\u00e9s. Titres # Pour faire un titre, vous devez mettre un # devant la ligne. Pour faire un titre plus petit, ajoutez un # (jusque 6) : # Un grand titre ## Un titre un peu moins grand ### Un titre encore moins grand Styles de texte # Vous pouvez utiliser _ autour d'un mot pour le mettre en italique. Mettez deux * pour le mettre en gras. _italique_ s'affiche ainsi : italique **gras** s'affiche ainsi : gras **_gras-italique_** s'affiche ainsi : gras-italique ~~barr\u00e9~~ s'affiche ainsi : barr\u00e9 Liens # Cr\u00e9ez un lien int\u00e9gr\u00e9 en mettant le texte d\u00e9sir\u00e9 entre crochets et le lien associ\u00e9 entre parenth\u00e8ses. Aidez-nous \u00e0 [am\u00e9liorer le site foncier \u00e9co](https://foncier-eco.gitlab.io/a_propos/contribuer) ! s'affichera : Aidez-nous \u00e0 am\u00e9liorer le site foncier \u00e9co ! On peut \u00e9galement faire des liens entre les documents du site. Au lieu de faire d\u00e9marrer le lien par http:// , mettez juste ./ pour le dossier en cours, ./sous-dossier/ pour un sous dossier et remontez l'arborescence avec ../ . Images # Utilisez une image en ligne en copiant son adresse (finissant par .jpg , .png , .gif etc\u2026) avec un texte alternatif entre crochets (qui sera affich\u00e9 si l'image n'appara\u00eet pas) et le lien entre parenth\u00e8ses. Vous pouvez aussi ajouter un texte qui appara\u00eetra au survol de la souris gr\u00e2ce aux \" . ![Le logo de know-rmandie](https://know-rmandie.gitlab.io/images/logo.png \"Mais qu'est ce que c'est?\") Qui donnera (survolez l'image avec votre souris pour voir appara\u00eetre le texte) : Citation # Les citations se font avec le signe > : > Oh la belle prise ! Oh la belle prise ! On peut \u00e9galement pour une autre mise en forme utiliser les encadr\u00e9s, parfois appel\u00e9s admonition Listes # Vous pouvez cr\u00e9er des listes avec les caract\u00e8res * et - pour des listes non ordonn\u00e9es ou avec des nombres pour des listes ordonn\u00e9es. Une liste non ordonn\u00e9e : * une \u00e9l\u00e9ment * un autre * un sous \u00e9l\u00e9ment * un autre sous \u00e9l\u00e9ment * un dernier \u00e9l\u00e9ment une \u00e9l\u00e9ment un autre un sous \u00e9l\u00e9ment un autre sous \u00e9l\u00e9ment un dernier \u00e9l\u00e9ment Une liste ordonn\u00e9e (notez que le num\u00e9ro n'a aucune importance): 2. \u00e9l\u00e9ment un 17. \u00e9l\u00e9ment deux \u00e9l\u00e9ment un \u00e9l\u00e9ment deux Tableaux # Pour cr\u00e9er un tableau vous devez placer une ligne de tirets ( - ) sous la ligne d'ent\u00eate et s\u00e9parer les colonnes avec des | . Vous pouvez aussi pr\u00e9ciser l'alignement en utilisant des : . : | Align\u00e9 \u00e0 gauche | Centr\u00e9 | Align\u00e9 \u00e0 droite | | :--------------- |:---------------:| -----:| | Align\u00e9 \u00e0 gauche | ce texte | Align\u00e9 \u00e0 droite | | Align\u00e9 \u00e0 gauche | est | Align\u00e9 \u00e0 droite | | Align\u00e9 \u00e0 gauche | centr\u00e9 | Align\u00e9 \u00e0 droite | Align\u00e9 \u00e0 gauche Centr\u00e9 Align\u00e9 \u00e0 droite Align\u00e9 \u00e0 gauche ce texte Align\u00e9 \u00e0 droite Align\u00e9 \u00e0 gauche est Align\u00e9 \u00e0 droite Align\u00e9 \u00e0 gauche centr\u00e9 Align\u00e9 \u00e0 droite Blocs de code # Cr\u00e9ez un bloc de code en indentant chaque ligne avec quatre espaces, ou en mettant trois accents graves sur la ligne au dessus et en dessous de votre code. Exemple : ```bloc de code``` s'affiche ainsi : bloc de code Notes de bas de page # pour cr\u00e9er une note de bas de page, indiquez juste sa r\u00e9f\u00e9rence entre crochets avec un accent circonflexe devant, puis placez quelque part dans votre texte le contenu de cette note. Les notes de bas de page s'affiche en fin de document et la notation est automatique (elle d\u00e9pend du moment o\u00f9 est rencontr\u00e9 le texte de la note et pas du moment o\u00f9 apparait le renvoi). Les notes de bas de page permettent d'all\u00e9ger le texte[^nbp] [^nbp]: cela permet de laisser le lecteur se concentrer sur le fond du texte tout en lui offrant la possibilit\u00e9 d'approfondir le sujet si il le souhaite. S'affichera comme ceci (notez que la note de bas page est bien en bas de la page...) Les notes de bas de page permettent d'all\u00e9ger le texte 1 Attention la num\u00e9rotation d\u00e9pend de l'ordre d'apparition des notes ( [^note]: ) et pas de l'ordre d'apparition des renvois dans le texte ( [^note] ). Admonitions # Les admonitions permettent de placer des encadr\u00e9s avec un petit logo pour mettre en exergue certains \u00e9l\u00e9ments. On place !!! au d\u00e9but de la ligne du titre (ou ??? pour un bloc d\u00e9pliable), puis le type (voir liste), puis le titre entre \"\" . Le texte contenu dans le bloc doit quant \u00e0 lui \u00eatre indent\u00e9 de 4 espaces . ??? info \"A propos des _admonitions_\" Il existe plusieurs sortes d'admonitions avec des logos et parfois des couleurs diff\u00e9rentes. Il n'est pas s\u00fbr que la liste qui suit soit compl\u00e8te. donnera (cliquez sur le titre pour d\u00e9plier) : A propos des admonitions Il existe plusieurs sortes d'admonitions avec des logos et parfois des couleurs diff\u00e9rentes. Il n'est pas s\u00fbr que la liste qui suit soit compl\u00e8te. Quelques types d'admonitions abstract chart contact bug danger doc error euros example failure info label map note question quote recycle success tip warning R\u00e9f\u00e9rences # Writing with markdown un guide (en anglais) sur la syntaxe markdown - Site officiel de MkDocs El\u00e9ments ajout\u00e9s par le th\u00e8me material utilis\u00e9 sur ce site dont Admonition et Footnotes - Site officiel de MkDocs-material cela permet de laisser le lecteur se concentrer sur le fond du texte tout en lui offrant la possibilit\u00e9 d'approfondir le sujet si il le souhaite. \u21a9 voir la page markdown sur Wikipedia \u21a9","title":"La syntaxe markdown"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#la-syntaxe-markdown","text":"Pour formater votre texte vous avez la possibilit\u00e9 d'utiliser la syntaxe markdown 2 qui permet \u00e0 partir d'une mise en forme en format texte de produire des documents structur\u00e9s.","title":"La syntaxe markdown"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#titres","text":"Pour faire un titre, vous devez mettre un # devant la ligne. Pour faire un titre plus petit, ajoutez un # (jusque 6) : # Un grand titre ## Un titre un peu moins grand ### Un titre encore moins grand","title":"Titres"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#styles-de-texte","text":"Vous pouvez utiliser _ autour d'un mot pour le mettre en italique. Mettez deux * pour le mettre en gras. _italique_ s'affiche ainsi : italique **gras** s'affiche ainsi : gras **_gras-italique_** s'affiche ainsi : gras-italique ~~barr\u00e9~~ s'affiche ainsi : barr\u00e9","title":"Styles de texte"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#liens","text":"Cr\u00e9ez un lien int\u00e9gr\u00e9 en mettant le texte d\u00e9sir\u00e9 entre crochets et le lien associ\u00e9 entre parenth\u00e8ses. Aidez-nous \u00e0 [am\u00e9liorer le site foncier \u00e9co](https://foncier-eco.gitlab.io/a_propos/contribuer) ! s'affichera : Aidez-nous \u00e0 am\u00e9liorer le site foncier \u00e9co ! On peut \u00e9galement faire des liens entre les documents du site. Au lieu de faire d\u00e9marrer le lien par http:// , mettez juste ./ pour le dossier en cours, ./sous-dossier/ pour un sous dossier et remontez l'arborescence avec ../ .","title":"Liens"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#images","text":"Utilisez une image en ligne en copiant son adresse (finissant par .jpg , .png , .gif etc\u2026) avec un texte alternatif entre crochets (qui sera affich\u00e9 si l'image n'appara\u00eet pas) et le lien entre parenth\u00e8ses. Vous pouvez aussi ajouter un texte qui appara\u00eetra au survol de la souris gr\u00e2ce aux \" . ![Le logo de know-rmandie](https://know-rmandie.gitlab.io/images/logo.png \"Mais qu'est ce que c'est?\") Qui donnera (survolez l'image avec votre souris pour voir appara\u00eetre le texte) :","title":"Images"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#citation","text":"Les citations se font avec le signe > : > Oh la belle prise ! Oh la belle prise ! On peut \u00e9galement pour une autre mise en forme utiliser les encadr\u00e9s, parfois appel\u00e9s admonition","title":"Citation"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#listes","text":"Vous pouvez cr\u00e9er des listes avec les caract\u00e8res * et - pour des listes non ordonn\u00e9es ou avec des nombres pour des listes ordonn\u00e9es. Une liste non ordonn\u00e9e : * une \u00e9l\u00e9ment * un autre * un sous \u00e9l\u00e9ment * un autre sous \u00e9l\u00e9ment * un dernier \u00e9l\u00e9ment une \u00e9l\u00e9ment un autre un sous \u00e9l\u00e9ment un autre sous \u00e9l\u00e9ment un dernier \u00e9l\u00e9ment Une liste ordonn\u00e9e (notez que le num\u00e9ro n'a aucune importance): 2. \u00e9l\u00e9ment un 17. \u00e9l\u00e9ment deux \u00e9l\u00e9ment un \u00e9l\u00e9ment deux","title":"Listes"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#tableaux","text":"Pour cr\u00e9er un tableau vous devez placer une ligne de tirets ( - ) sous la ligne d'ent\u00eate et s\u00e9parer les colonnes avec des | . Vous pouvez aussi pr\u00e9ciser l'alignement en utilisant des : . : | Align\u00e9 \u00e0 gauche | Centr\u00e9 | Align\u00e9 \u00e0 droite | | :--------------- |:---------------:| -----:| | Align\u00e9 \u00e0 gauche | ce texte | Align\u00e9 \u00e0 droite | | Align\u00e9 \u00e0 gauche | est | Align\u00e9 \u00e0 droite | | Align\u00e9 \u00e0 gauche | centr\u00e9 | Align\u00e9 \u00e0 droite | Align\u00e9 \u00e0 gauche Centr\u00e9 Align\u00e9 \u00e0 droite Align\u00e9 \u00e0 gauche ce texte Align\u00e9 \u00e0 droite Align\u00e9 \u00e0 gauche est Align\u00e9 \u00e0 droite Align\u00e9 \u00e0 gauche centr\u00e9 Align\u00e9 \u00e0 droite","title":"Tableaux"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#blocs-de-code","text":"Cr\u00e9ez un bloc de code en indentant chaque ligne avec quatre espaces, ou en mettant trois accents graves sur la ligne au dessus et en dessous de votre code. Exemple : ```bloc de code``` s'affiche ainsi : bloc de code","title":"Blocs de code"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#notes-de-bas-de-page","text":"pour cr\u00e9er une note de bas de page, indiquez juste sa r\u00e9f\u00e9rence entre crochets avec un accent circonflexe devant, puis placez quelque part dans votre texte le contenu de cette note. Les notes de bas de page s'affiche en fin de document et la notation est automatique (elle d\u00e9pend du moment o\u00f9 est rencontr\u00e9 le texte de la note et pas du moment o\u00f9 apparait le renvoi). Les notes de bas de page permettent d'all\u00e9ger le texte[^nbp] [^nbp]: cela permet de laisser le lecteur se concentrer sur le fond du texte tout en lui offrant la possibilit\u00e9 d'approfondir le sujet si il le souhaite. S'affichera comme ceci (notez que la note de bas page est bien en bas de la page...) Les notes de bas de page permettent d'all\u00e9ger le texte 1 Attention la num\u00e9rotation d\u00e9pend de l'ordre d'apparition des notes ( [^note]: ) et pas de l'ordre d'apparition des renvois dans le texte ( [^note] ).","title":"Notes de bas de page"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#admonitions","text":"Les admonitions permettent de placer des encadr\u00e9s avec un petit logo pour mettre en exergue certains \u00e9l\u00e9ments. On place !!! au d\u00e9but de la ligne du titre (ou ??? pour un bloc d\u00e9pliable), puis le type (voir liste), puis le titre entre \"\" . Le texte contenu dans le bloc doit quant \u00e0 lui \u00eatre indent\u00e9 de 4 espaces . ??? info \"A propos des _admonitions_\" Il existe plusieurs sortes d'admonitions avec des logos et parfois des couleurs diff\u00e9rentes. Il n'est pas s\u00fbr que la liste qui suit soit compl\u00e8te. donnera (cliquez sur le titre pour d\u00e9plier) : A propos des admonitions Il existe plusieurs sortes d'admonitions avec des logos et parfois des couleurs diff\u00e9rentes. Il n'est pas s\u00fbr que la liste qui suit soit compl\u00e8te. Quelques types d'admonitions abstract chart contact bug danger doc error euros example failure info label map note question quote recycle success tip warning","title":"Admonitions"},{"location":"a_propos/aide/syntaxe_markdown/#references","text":"Writing with markdown un guide (en anglais) sur la syntaxe markdown - Site officiel de MkDocs El\u00e9ments ajout\u00e9s par le th\u00e8me material utilis\u00e9 sur ce site dont Admonition et Footnotes - Site officiel de MkDocs-material cela permet de laisser le lecteur se concentrer sur le fond du texte tout en lui offrant la possibilit\u00e9 d'approfondir le sujet si il le souhaite. \u21a9 voir la page markdown sur Wikipedia \u21a9","title":"R\u00e9f\u00e9rences"},{"location":"acteurs/","text":"Pour l'heure, les acteurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 class\u00e9s en cat\u00e9gories.","title":"Acteurs"},{"location":"outils/","text":"Des outils et m\u00e9thodes utilisables pour la mise en oeuvre de strat\u00e9gie fonci\u00e8res.Pour faciliter le parcours, ils ont pour l'heure \u00e9t\u00e9 class\u00e9s dans une logique de cycle de vie des espaces d'activit\u00e9s 1 . A l'appui de ce cycle de vie, le syst\u00e8me comporte 3 champs d'actions transversaux relatifs \u00e0 la strat\u00e9gie et \u00e0 l'organisation de l'activit\u00e9 \u00e9conomiques la connaissance et l'observation sont indispensables pour proposer les meilleures solutions aux entreprises et aux territoires la strat\u00e9gie \u00e9conomique fixe un cape et permet un affichage clair des ambitions du territoire vis \u00e0 vis des partenaires la planification permet et favorise la mise en oeuvre effective du projet strat\u00e9gique dans un phasage choisi Le syst\u00e8me comporte 2 champs d'actions transversaux qui correspondent plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 la dimension sociale des ZAE la gestion et l'animation ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es comme les \u00e9l\u00e9ments essentiels pour une zone d'activit\u00e9 p\u00e9renne et attractive l'\u00e9cologie industrielle et territoriale m\u00e9rite un investissement accru au vu des perspectives qu'elle offre pour les entreprises et pour l'\u00e9conomie locale Enfin, on retrouve une s\u00e9rie d'outils et m\u00e9thodes \u00e0 vis\u00e9e plus op\u00e9rationnelle usages fonciers pour tirer le meilleur parti du foncier \u00e0 disposition et des partenariats possibles normes et labels permettent d'inscrire les projets dans un cadre connu et de les valoriser finances et fiscalit\u00e9 parce que le march\u00e9 ne peut pas tout, il est parfois n\u00e9cessaire de r\u00e9guler et de financer les investissements Sch\u00e9ma du cycle de vie des ZAE \u21a9","title":"Outils"},{"location":"outils/EIT/exemples_mutualisations/","text":"Parking commun \u00e0 plusieurs entreprises # Une zone d'activit\u00e9 est confront\u00e9e \u00e0 le pratique de stationnement \u00ab sauvage \u00bb, notamment en lien avec des manques de capacit\u00e9s de certaines entreprises. Le foncier disponible, quand il existe, serait plus utile \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique et les investissements n\u00e9cessaires pour des parkings en \u00e9tages paraissent disproportionn\u00e9s. D'autres entreprises, disposent de suffisamment de terrain pour le stationnement de leurs employ\u00e9s. Solutions ou opportunit\u00e9s D\u00e9veloppement d\u2019un ou plusieurs parkings communs dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la ZAE Int\u00e9grer la mutualisation des stationnements dans un ensemble de mesure visant une mobilit\u00e9 plus fluide et durable : covoiturage, transport collectif, mobilit\u00e9 douce\u2026 Possibilit\u00e9 de combiner la conception d\u2019un parking avec d\u2019autres services (salles de r\u00e9union, h\u00f4tel, services aux salari\u00e9s, commerces de proximit\u00e9), soit la cr\u00e9ation d\u2019un v\u00e9ritable centre de zone en termes d\u2019activit\u00e9, de centralit\u00e9 et de mobilit\u00e9. Existence de d\u2019un foncier \u00e0 valoriser situ\u00e9 en c\u0153ur de zone Formaliser le stationnement et sanctionner le stationnement \u00ab sauvage \u00bb Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques Prix de la place de stationnement dans les nouvelles infrastructures et disponibilit\u00e9 \u00e0 payer des entreprises et/ou des employ\u00e9s Distance \u00e0 parcourir par les utilisateurs jusqu\u2019\u00e0 leur entreprise dans une zone \u00e0 faible densit\u00e9 d\u2019emploi et aux voiries peu adapt\u00e9es aux mouvements pi\u00e9tonniers Ne pas consid\u00e9rer que le seul parking r\u00e9soudra tous les enjeux de mobilit\u00e9, les autres mesures de report modal doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es conjointement. Services de s\u00e9curit\u00e9/gardiennage partag\u00e9s # Sur une zone r\u00e9guli\u00e8rement aux prises avec des probl\u00e8mes de vols ou de vandalisme, les besoins de s\u00e9curit\u00e9 ou de gardiennage sont r\u00e9guli\u00e8rement exprim\u00e9s. Pour autant, chacune des entreprises n'est pas forc\u00e9mment en capacit\u00e9 de financer les services en question. Solutions ou opportunit\u00e9s S\u00e9curit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e par une meilleure couverture Possible \u00e9conomie d\u2019\u00e9chelle gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place d\u2019un contrat commun interentreprises Service partag\u00e9 facile \u00e0 mettre en \u0153uvre servant de catalyseur pour la cr\u00e9ation d\u2019une association d\u2019entreprises D\u2019autres services peuvent \u00eatre associ\u00e9s dans le cadre d\u2019un accord plus large entre plusieurs entreprises (centrale d\u2019achats, gestion des d\u00e9chets, etc.) Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques D\u00e9finir un cahier des charges commun pour un tel contrat Consensus sur une cl\u00e9 de r\u00e9partition financi\u00e8re et le niveau de service Relation avec les prestataires existants Outils juridiques et financiers mobilisables La mise en \u0153uvre d\u2019un tel service commun pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par la contractualisation avec un prestataire choisi en ayant recours \u00e0 un m\u00e9canisme de type groupement de commande entre les entreprises int\u00e9ress\u00e9es. A ce titre, une convention constitutive du groupement permettrait d\u2019encadrer les conditions de contractualisation avec le prestataire (publicit\u00e9, mise en concurrence\u2026), les crit\u00e8res de choix et la participation financi\u00e8re des entreprises. Cette convention devra \u00e9galement pr\u00e9voir les conditions de retrait des entreprises en cours de contrat de prestation pour \u00e9viter les discussions ult\u00e9rieures, voire les conflits 1 . La solution de la mise en \u0153uvre d\u2019un m\u00e9canisme assurantiel ne para\u00eet pas adapt\u00e9e, d\u00e8s lors qu\u2019elle implique un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire qu\u2019il n\u2019est pas possible d\u2019estimer (fonction des propositions des compagnies d\u2019assurances) \u21a9","title":"Exemples de mutualisations"},{"location":"outils/EIT/exemples_mutualisations/#parking-commun-a-plusieurs-entreprises","text":"Une zone d'activit\u00e9 est confront\u00e9e \u00e0 le pratique de stationnement \u00ab sauvage \u00bb, notamment en lien avec des manques de capacit\u00e9s de certaines entreprises. Le foncier disponible, quand il existe, serait plus utile \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique et les investissements n\u00e9cessaires pour des parkings en \u00e9tages paraissent disproportionn\u00e9s. D'autres entreprises, disposent de suffisamment de terrain pour le stationnement de leurs employ\u00e9s. Solutions ou opportunit\u00e9s D\u00e9veloppement d\u2019un ou plusieurs parkings communs dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la ZAE Int\u00e9grer la mutualisation des stationnements dans un ensemble de mesure visant une mobilit\u00e9 plus fluide et durable : covoiturage, transport collectif, mobilit\u00e9 douce\u2026 Possibilit\u00e9 de combiner la conception d\u2019un parking avec d\u2019autres services (salles de r\u00e9union, h\u00f4tel, services aux salari\u00e9s, commerces de proximit\u00e9), soit la cr\u00e9ation d\u2019un v\u00e9ritable centre de zone en termes d\u2019activit\u00e9, de centralit\u00e9 et de mobilit\u00e9. Existence de d\u2019un foncier \u00e0 valoriser situ\u00e9 en c\u0153ur de zone Formaliser le stationnement et sanctionner le stationnement \u00ab sauvage \u00bb Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques Prix de la place de stationnement dans les nouvelles infrastructures et disponibilit\u00e9 \u00e0 payer des entreprises et/ou des employ\u00e9s Distance \u00e0 parcourir par les utilisateurs jusqu\u2019\u00e0 leur entreprise dans une zone \u00e0 faible densit\u00e9 d\u2019emploi et aux voiries peu adapt\u00e9es aux mouvements pi\u00e9tonniers Ne pas consid\u00e9rer que le seul parking r\u00e9soudra tous les enjeux de mobilit\u00e9, les autres mesures de report modal doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es conjointement.","title":"Parking commun \u00e0 plusieurs entreprises"},{"location":"outils/EIT/exemples_mutualisations/#services-de-securitegardiennage-partages","text":"Sur une zone r\u00e9guli\u00e8rement aux prises avec des probl\u00e8mes de vols ou de vandalisme, les besoins de s\u00e9curit\u00e9 ou de gardiennage sont r\u00e9guli\u00e8rement exprim\u00e9s. Pour autant, chacune des entreprises n'est pas forc\u00e9mment en capacit\u00e9 de financer les services en question. Solutions ou opportunit\u00e9s S\u00e9curit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e par une meilleure couverture Possible \u00e9conomie d\u2019\u00e9chelle gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place d\u2019un contrat commun interentreprises Service partag\u00e9 facile \u00e0 mettre en \u0153uvre servant de catalyseur pour la cr\u00e9ation d\u2019une association d\u2019entreprises D\u2019autres services peuvent \u00eatre associ\u00e9s dans le cadre d\u2019un accord plus large entre plusieurs entreprises (centrale d\u2019achats, gestion des d\u00e9chets, etc.) Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques D\u00e9finir un cahier des charges commun pour un tel contrat Consensus sur une cl\u00e9 de r\u00e9partition financi\u00e8re et le niveau de service Relation avec les prestataires existants Outils juridiques et financiers mobilisables La mise en \u0153uvre d\u2019un tel service commun pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par la contractualisation avec un prestataire choisi en ayant recours \u00e0 un m\u00e9canisme de type groupement de commande entre les entreprises int\u00e9ress\u00e9es. A ce titre, une convention constitutive du groupement permettrait d\u2019encadrer les conditions de contractualisation avec le prestataire (publicit\u00e9, mise en concurrence\u2026), les crit\u00e8res de choix et la participation financi\u00e8re des entreprises. Cette convention devra \u00e9galement pr\u00e9voir les conditions de retrait des entreprises en cours de contrat de prestation pour \u00e9viter les discussions ult\u00e9rieures, voire les conflits 1 . La solution de la mise en \u0153uvre d\u2019un m\u00e9canisme assurantiel ne para\u00eet pas adapt\u00e9e, d\u00e8s lors qu\u2019elle implique un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire qu\u2019il n\u2019est pas possible d\u2019estimer (fonction des propositions des compagnies d\u2019assurances) \u21a9","title":"Services de s\u00e9curit\u00e9/gardiennage partag\u00e9s"},{"location":"outils/EIT/exemples_synergies/","text":"Mutualisations \u00e9nerg\u00e9tiques # Rejets thermiques et r\u00e9seaux de chaleur # Une zone est situ\u00e9e en marge des r\u00e9seaux de chaleur existants mais comporte plusieurs entreprises motiv\u00e9es pour un approvisionnement mutualis\u00e9 en \u00e9nergie de chauffage. Un nombre r\u00e9duit d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 forte consommation d\u2019\u00e9nergie sont pr\u00e9sentes dans la zone qui dispose par ailleurs de rejets thermiques industriels \u00e0 valoriser. Solutions ou opportunit\u00e9s D\u00e9velopper les opportunit\u00e9s de r\u00e9seaux de chaleur; Collecte et valorisation des rejets de chaleurs des entreprises existantes par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un r\u00e9seau de chaleur. Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques Connaissance insuffisante des besoins et rejets \u00e9nerg\u00e9tiques des entreprises de la zone (puissance, consommation, variations temporelles \u2013 notamment saisonni\u00e8res); Coordination n\u00e9cessaire au-del\u00e0 du p\u00e9rim\u00e8tre de la zone. Toitures Photovolta\u00efque # Sur une zone comportant d'importantes surfaces de toitures, on identifie des consommations \u00e9lectriques massive. Par ailleurs, les entreprises concern\u00e9es voient un int\u00e9r\u00eat pour l'investissement dans les \u00e9nergies renouvelables. Solutions ou opportunit\u00e9s Cr\u00e9ation d\u2019installations solaires photovolta\u00efques sur les toitures; Rentabilit\u00e9 de ce type d\u2019investissement; Possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des pools d\u2019investissement interentreprises. Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques Conditions contractuelles des partenariats (location de toiture, amortissement\u2026); Conflit potentiel d\u2019usage des toitures (densification, agriculture urbaine\u2026). Echanges de flux de mati\u00e8re # Il n\u2019est pas rare que sans que les entreprises d\u2019un m\u00eame territoire le sachent, elles aient la possibilit\u00e9, soit de valoriser leurs d\u00e9chets ou co-produits aupr\u00e8s d\u2019entreprises proches g\u00e9ographiquement ou inversement qu\u2019elles disposent \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une source de mati\u00e8re premi\u00e8re dans les d\u00e9chets ou co-produits d\u2019une entreprise locale. Solutions ou opportunit\u00e9s Valorisation des d\u00e9chets ou co-produit des entreprises; Construction de circuits d\u2019approvisionnement r\u00e9silients aux fluctuations des march\u00e9s ext\u00e9rieurs; Diminution potentielle des espaces de stockage n\u00e9cessaires. Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques N\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9changes de connaissances sur les flux entrant et sortant des entreprises; Relation de confiance \u00e0 instaurer pour ces coop\u00e9rations autour de donn\u00e9es souvent sensibles. Mutualisation de la logistique # Optimisation logistique et circuits courts # Sur une zone d\u00e9j\u00e0 sujette un \u00e0 trafic routier important, certaines entreprises peuvent avoir des transports \u00e0 vide soit au d\u00e9part, soit au retour. Ces camions contribuent \u00e0 l'encombrement, sans plus value \u00e9conomique. Il peut d\u00e8s lors \u00eatre int\u00e9ressant de favoriser les circuits courts et la mutualisation du service de transports par une meilleur connaissance de l'offre et des besoins des entreprises voisines. Les b\u00e9n\u00e9fices de la mutualisation sont une r\u00e9duction du trafic de camion et la r\u00e9duction de frais de transport. Sur le plan foncier, cela peut parfois permettre d\u2019envisager la r\u00e9duction des espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la logistique ou d\u2019optimiser le stockage. Solutions ou opportunit\u00e9s Mutualisation des transports : un camion qui part charg\u00e9 et revient vide peut \u00eatre utilis\u00e9 par une autre entreprise pour autant que les conditions techniques et sanitaires soient respect\u00e9es; Mettre en place une plateforme de coordination interentreprises pour la mutualisation des transports sous la forme d\u2019un groupe de travail ou d\u2019un outil informatique; Valorisation de plusieurs bons exemples existants \u00e0 faire conna\u00eetre et \u00e0 r\u00e9pliquer. Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques Les d\u00e9marches de mutualisation de la logistique sont parmi les plus complexes \u00e0 mettre en \u0153uvre. Elles impliquent des \u00e9changes d\u2019informations cruciales entre les entreprises et un niveau de confiance particuli\u00e8rement important; La complexification de la logistique (horaires, type de v\u00e9hicule/benne, etc.); La compatibilit\u00e9 des produits transport\u00e9s (p.ex. d\u00e9chets vs. sable, ou types de produits alimentaires n\u00e9cessitant des temp\u00e9ratures diff\u00e9rentes; L\u2019optimisation des trajets fait partie du m\u00e9tier des transporteurs. C\u2019est \u00e0 eux de d\u00e9cider des modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre.","title":"Exemples de synergies possibles"},{"location":"outils/EIT/exemples_synergies/#mutualisations-energetiques","text":"","title":"Mutualisations \u00e9nerg\u00e9tiques"},{"location":"outils/EIT/exemples_synergies/#rejets-thermiques-et-reseaux-de-chaleur","text":"Une zone est situ\u00e9e en marge des r\u00e9seaux de chaleur existants mais comporte plusieurs entreprises motiv\u00e9es pour un approvisionnement mutualis\u00e9 en \u00e9nergie de chauffage. Un nombre r\u00e9duit d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 forte consommation d\u2019\u00e9nergie sont pr\u00e9sentes dans la zone qui dispose par ailleurs de rejets thermiques industriels \u00e0 valoriser. Solutions ou opportunit\u00e9s D\u00e9velopper les opportunit\u00e9s de r\u00e9seaux de chaleur; Collecte et valorisation des rejets de chaleurs des entreprises existantes par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un r\u00e9seau de chaleur. Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques Connaissance insuffisante des besoins et rejets \u00e9nerg\u00e9tiques des entreprises de la zone (puissance, consommation, variations temporelles \u2013 notamment saisonni\u00e8res); Coordination n\u00e9cessaire au-del\u00e0 du p\u00e9rim\u00e8tre de la zone.","title":"Rejets thermiques et r\u00e9seaux de chaleur"},{"location":"outils/EIT/exemples_synergies/#toitures-photovoltaique","text":"Sur une zone comportant d'importantes surfaces de toitures, on identifie des consommations \u00e9lectriques massive. Par ailleurs, les entreprises concern\u00e9es voient un int\u00e9r\u00eat pour l'investissement dans les \u00e9nergies renouvelables. Solutions ou opportunit\u00e9s Cr\u00e9ation d\u2019installations solaires photovolta\u00efques sur les toitures; Rentabilit\u00e9 de ce type d\u2019investissement; Possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des pools d\u2019investissement interentreprises. Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques Conditions contractuelles des partenariats (location de toiture, amortissement\u2026); Conflit potentiel d\u2019usage des toitures (densification, agriculture urbaine\u2026).","title":"Toitures Photovolta\u00efque"},{"location":"outils/EIT/exemples_synergies/#echanges-de-flux-de-matiere","text":"Il n\u2019est pas rare que sans que les entreprises d\u2019un m\u00eame territoire le sachent, elles aient la possibilit\u00e9, soit de valoriser leurs d\u00e9chets ou co-produits aupr\u00e8s d\u2019entreprises proches g\u00e9ographiquement ou inversement qu\u2019elles disposent \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une source de mati\u00e8re premi\u00e8re dans les d\u00e9chets ou co-produits d\u2019une entreprise locale. Solutions ou opportunit\u00e9s Valorisation des d\u00e9chets ou co-produit des entreprises; Construction de circuits d\u2019approvisionnement r\u00e9silients aux fluctuations des march\u00e9s ext\u00e9rieurs; Diminution potentielle des espaces de stockage n\u00e9cessaires. Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques N\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9changes de connaissances sur les flux entrant et sortant des entreprises; Relation de confiance \u00e0 instaurer pour ces coop\u00e9rations autour de donn\u00e9es souvent sensibles.","title":"Echanges de flux de mati\u00e8re"},{"location":"outils/EIT/exemples_synergies/#mutualisation-de-la-logistique","text":"","title":"Mutualisation de la logistique"},{"location":"outils/EIT/exemples_synergies/#optimisation-logistique-et-circuits-courts","text":"Sur une zone d\u00e9j\u00e0 sujette un \u00e0 trafic routier important, certaines entreprises peuvent avoir des transports \u00e0 vide soit au d\u00e9part, soit au retour. Ces camions contribuent \u00e0 l'encombrement, sans plus value \u00e9conomique. Il peut d\u00e8s lors \u00eatre int\u00e9ressant de favoriser les circuits courts et la mutualisation du service de transports par une meilleur connaissance de l'offre et des besoins des entreprises voisines. Les b\u00e9n\u00e9fices de la mutualisation sont une r\u00e9duction du trafic de camion et la r\u00e9duction de frais de transport. Sur le plan foncier, cela peut parfois permettre d\u2019envisager la r\u00e9duction des espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la logistique ou d\u2019optimiser le stockage. Solutions ou opportunit\u00e9s Mutualisation des transports : un camion qui part charg\u00e9 et revient vide peut \u00eatre utilis\u00e9 par une autre entreprise pour autant que les conditions techniques et sanitaires soient respect\u00e9es; Mettre en place une plateforme de coordination interentreprises pour la mutualisation des transports sous la forme d\u2019un groupe de travail ou d\u2019un outil informatique; Valorisation de plusieurs bons exemples existants \u00e0 faire conna\u00eetre et \u00e0 r\u00e9pliquer. Faisabilit\u00e9 / complexit\u00e9 / risques Les d\u00e9marches de mutualisation de la logistique sont parmi les plus complexes \u00e0 mettre en \u0153uvre. Elles impliquent des \u00e9changes d\u2019informations cruciales entre les entreprises et un niveau de confiance particuli\u00e8rement important; La complexification de la logistique (horaires, type de v\u00e9hicule/benne, etc.); La compatibilit\u00e9 des produits transport\u00e9s (p.ex. d\u00e9chets vs. sable, ou types de produits alimentaires n\u00e9cessitant des temp\u00e9ratures diff\u00e9rentes; L\u2019optimisation des trajets fait partie du m\u00e9tier des transporteurs. C\u2019est \u00e0 eux de d\u00e9cider des modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre.","title":"Optimisation logistique et circuits courts"},{"location":"outils/EIT/gestion_collective_environnement/","text":"La protection de l\u2019environnement s\u2019inscrit de plus en plus au c\u0153ur des r\u00e9flexions de d\u00e9veloppement, y compris sur le plan r\u00e9glementaire. La d\u00e9gradation des milieux s\u2019approche d\u2019un niveau tel qu\u2019elle risque de remettre en cause le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Dans ce contexte, la d\u00e9marche environnementale, notamment quand elle est men\u00e9e d\u00e8s l\u2019amont du projet, et les co\u00fbts financiers associ\u00e9s, sont \u00e0 \u00e9valuer dans une logique d\u2019\u00e9conomie globale pour la collectivit\u00e9, l\u2019am\u00e9nageur et les entreprises. Les b\u00e9n\u00e9fices attendus d\u2019une telle d\u00e9marche sont nombreux : Valoriser le territoire et mettre ses atouts en avant, limiter la consommation d\u2019espaces naturels et agricoles par une r\u00e9flexion sur l\u2019implantation de la zone dans le paysage, la compacit\u00e9 du plan masse en composant des secteurs plus ou moins denses selon le type d\u2019entreprises pr\u00e9vues ou l\u2019implantation des b\u00e2timents sur la parcelle; Pr\u00e9server la ressource en eau, par une gestion des consommation, une gestion raisonn\u00e9e des eaux pluviales, le contr\u00f4le des rejets ou le choix des essences v\u00e9g\u00e9tales les moins gourmandes en arrosage; Assurer le maintien de la biodiversit\u00e9 par une \u00e9tude d\u2019implantation de corridors \u00e9cologiques, des choix adapt\u00e9s pour les essences v\u00e9g\u00e9tales dans l\u2019am\u00e9nagement du quartier et des parcelles ou la mise en place une gestion diff\u00e9renci\u00e9e des espaces verts; Limiter la consommation des ressources par une conception des am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs peu consommatrice en ressources (bordures, limites, etc), des r\u00e8gles favorisant des mat\u00e9riaux durables, n\u00e9cessitant peu d\u2019entretien (peintures, vernis) ou des \u00e9clairages publics autonomes; Economiser les \u00e9nergies par la limitation des d\u00e9placements, le covoiturage, les transports en commun et les liaisons douces, l\u2019incitation \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019\u00e9nergies renouvelables (photovolta\u00efque, \u00e9olien), aux mutualisations pour le chauffage, \u00e0 la coop\u00e9ration et aux \u00e9changes entre les entreprises, (ex : se chauffer avec des d\u00e9chets\u2026). C\u2019est \u00e0 partir d\u2019un diagnostic du site d\u2019implantation que les diff\u00e9rents acteurs d\u00e9finissent leurs intentions, pour s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche durable. A partir de ces intentions, diff\u00e9rents moyens peuvent \u00eatre mis en \u0153uvre, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du quartier et des entreprises. Mise en oeuvre # Partant du constat qu\u2019une faible proportion des ZAE fait un travail sur la qualit\u00e9 environnementale de l\u2019am\u00e9nagement, l\u2019association Or\u00e9e propose 1 de s\u2019appuyer sur des \u00e9tapes cl\u00e9s de la vie d\u2019une ZAE, comme la cr\u00e9ation, l\u2019extension ou la requalification, pour lancer un processus vertueux, r\u00e9sum\u00e9 ici. Du Syst\u00e8me de Management Environnemental... # La mise en place d\u2019un syst\u00e8me de management environnemental (SME) par les gestionnaires de zones d\u2019activit\u00e9s appara\u00eet comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la p\u00e9rennisation de la qualit\u00e9 environnementale de ces espaces d\u2019accueil d\u2019activit\u00e9s et de r\u00e9ponse aux nouvelles attentes des entreprises et des territoires. Cette d\u00e9marche va permettre au gestionnaire de structurer ses actions autour de sa politique environnementale par une organisation assurant la prise en compte de l\u2019environnement dans un processus d\u2019am\u00e9lioration continue \u00e0 tous ses niveaux de fonctionnement. De plus, cette d\u00e9marche permet d\u2019inciter et d\u2019accompagner les entreprises. ... \u00e0 la gestion collective de l'environnement sur les zones d'activit\u00e9s # Or la prise en compte de l\u2019environnement par les entreprises peut difficilement se faire sans d\u00e9velopper une gestion collective de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la zone d\u2019activit\u00e9s. En effet les PME-PMI n\u2019ont g\u00e9n\u00e9ralement pas les moyens humains, techniques et financiers de mettre en place une politique de gestion environnementale. Ces contraintes am\u00e8nent \u00e0 envisager la mise en place de solutions collectives et \u00e9conomiquement viables. Aujourd\u2019hui, de telles d\u00e9marches se d\u00e9veloppent largement, notamment dans le domaine de la gestion des d\u00e9chets industriels. Elles permettent de d\u00e9velopper des synergies interentreprises et de g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelles par une approche commune. Les zones d\u2019activit\u00e9s, regroupement d\u2019entreprises sur un m\u00eame espace g\u00e9ographique, facilitent la mise en place d\u2019une telle d\u00e9marche. Des d\u00e9marches de gestion collective peuvent tr\u00e8s bien porter sur des territoires plus larges, comme une r\u00e9gion. Dans ce cas, il s\u2019agit le plus souvent d\u2019actions par secteur d\u2019activit\u00e9s. La gestion collective de l\u2019environnement peut \u00eatre ainsi d\u00e9finie comme une approche commune entre divers acteurs de l\u2019environnement \u00e0 la recherche de solutions pour permettre : de g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelles; d\u2019int\u00e9grer \u00e0 un moindre co\u00fbt une gestion environnementale; de mettre en place des solutions optimis\u00e9es et adapt\u00e9es aux besoins des utilisateurs; de trouver des solutions difficilement abordables de fa\u00e7on individuelle; de permettre aux PME-PMI d\u2019allier d\u00e9veloppement \u00e9conomique et minimisation des impacts environnement; de mutualiser les moyens et les co\u00fbts, d\u00e9velopper des synergies, cr\u00e9er une autre culture d\u2019entreprise\u2026 par exemple. Recommandations # En se basant sur les exemples existants, et compte tenu des difficult\u00e9s fr\u00e9quemment rencontr\u00e9es (mobilisation des entreprises, complexit\u00e9 des montages financiers ou de l\u2019obtention des aides, technicit\u00e9 du sujet) certains \u00e9l\u00e9ments sont int\u00e9ressants \u00e0 int\u00e9grer pour une telle d\u00e9marche. L\u2019implication des acteurs locaux est essentielle, ne serait-ce que pour initier la d\u00e9marche et cr\u00e9er la dynamique; Profiter de r\u00e9flexions sur la r\u00e9habilitation de la zone, son agrandissement, l\u2019am\u00e9lioration des services, des besoins collectifs exprim\u00e9s par des PME, PMI qui ne peuvent y r\u00e9pondre seules ou encore sur l\u2019utilisation d\u2019\u00e9quipements collectifs comme une station d\u2019\u00e9puration pour lancer la d\u00e9marche; S\u2019appuyer sur les liens et r\u00e9seaux existant : associations d\u2019industriels, pr\u00e9sence d\u2019un gestionnaire de zone, d\u2019un organisme pilote d\u2019un animateur permanent, acteurs locaux de l\u2019environnement; Faire intervenir un sp\u00e9cialiste en gestion environnementale, par exemple par le biais d\u2019un groupement d\u2019employeurs comme les CEPIE (Centre d\u2019Emploi pour la Performance et l\u2019Information Environnementale) ou par un emploi en temps partag\u00e9; Encourager la participation pour l\u2019\u00e9laboration des cahiers des charges, et la construction de solutions techniques diverses et flexibles des solutions techniques \u00e0 retenir; Implication et accompagnement des d\u00e9marches par les acteurs locaux de l\u2019environnement. Outils juridiques et financiers mobilisables # Il n\u2019existe aucun cadre juridique sp\u00e9cifique ou obligatoire, ce qui permet une grande flexibilit\u00e9 pour la s\u00e9curisation contractuelle du projet. Il est imp\u00e9ratif d\u2019\u00e9tablir une documentation juridique et contractuelle d\u00e9di\u00e9e pour garantir l\u2019efficience et la p\u00e9rennit\u00e9 du projet L\u2019exp\u00e9rience montre qu\u2019il est plus ais\u00e9 de construire ce corpus de r\u00e8gles sur plusieurs niveaux (avantage d\u2019\u00eatre didactique et d\u2019organiser les r\u00f4les et obligations de chacun des partenaires) : une charte g\u00e9n\u00e9rale qui fixe les politiques globales, des objectifs quantifi\u00e9s, et scelle l\u2019accord des volont\u00e9s \u00e0 \u0153uvrer en ce sens; un contrat (type contrat de partenariat) entre les divers op\u00e9rateurs sur la zone, qui fixerait les responsabilit\u00e9s g\u00e9n\u00e9rales, la r\u00e9paration des co\u00fbts, les obligations par domaines/typologie (ex : d\u00e9chets, gestion de la ressource en eau, \u00e9conomie du foncier, etc\u2026) un contrat de gestion de zone qui d\u00e9finirait pour chaque op\u00e9rateur/ intervenants sur la zone, ses obligations pr\u00e9cises, ses responsabilit\u00e9s, les co\u00fbts assum\u00e9s, etc (ex : contrats de gestion de sites sur les plateformes industrielles) Cibler les activit\u00e9s autoris\u00e9es/ non autoris\u00e9es sur la zone permet de limiter le risque d\u2019atteinte \u00e0 l\u2019environnement. La pr\u00e9sence d\u2019une ICPE n\u2019est pas n\u00e9cessairement r\u00e9dhibitoire car bien qu\u2019elle soit susceptible d\u2019avoir des impacts sur l\u2019environnement, elle est par ailleurs cens\u00e9e respecter un corpus de r\u00e8gles qui \u00e9loigne significativement ce risque. En revanche d\u2019autres activit\u00e9s non class\u00e9es ICPE peuvent comporter davantage de risque (station-service, garage, ateliers de peinture, entrep\u00f4ts de stockage etc\u2026) Il conviendra alors d\u2019int\u00e9grer cette restriction \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de certaines activit\u00e9s dans la charte qui sera sign\u00e9e par les copropri\u00e9taires. Il conviendra de veiller \u00e0 ce que cette prise de position soit express\u00e9ment justifi\u00e9e dans la charte pour des motifs d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Gestion environnementale des zones d'activit\u00e9s \u21a9","title":"La gestion collective de l'environnement"},{"location":"outils/EIT/gestion_collective_environnement/#mise-en-oeuvre","text":"Partant du constat qu\u2019une faible proportion des ZAE fait un travail sur la qualit\u00e9 environnementale de l\u2019am\u00e9nagement, l\u2019association Or\u00e9e propose 1 de s\u2019appuyer sur des \u00e9tapes cl\u00e9s de la vie d\u2019une ZAE, comme la cr\u00e9ation, l\u2019extension ou la requalification, pour lancer un processus vertueux, r\u00e9sum\u00e9 ici.","title":"Mise en oeuvre"},{"location":"outils/EIT/gestion_collective_environnement/#du-systeme-de-management-environnemental","text":"La mise en place d\u2019un syst\u00e8me de management environnemental (SME) par les gestionnaires de zones d\u2019activit\u00e9s appara\u00eet comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la p\u00e9rennisation de la qualit\u00e9 environnementale de ces espaces d\u2019accueil d\u2019activit\u00e9s et de r\u00e9ponse aux nouvelles attentes des entreprises et des territoires. Cette d\u00e9marche va permettre au gestionnaire de structurer ses actions autour de sa politique environnementale par une organisation assurant la prise en compte de l\u2019environnement dans un processus d\u2019am\u00e9lioration continue \u00e0 tous ses niveaux de fonctionnement. De plus, cette d\u00e9marche permet d\u2019inciter et d\u2019accompagner les entreprises.","title":"Du Syst\u00e8me de Management Environnemental..."},{"location":"outils/EIT/gestion_collective_environnement/#a-la-gestion-collective-de-lenvironnement-sur-les-zones-dactivites","text":"Or la prise en compte de l\u2019environnement par les entreprises peut difficilement se faire sans d\u00e9velopper une gestion collective de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la zone d\u2019activit\u00e9s. En effet les PME-PMI n\u2019ont g\u00e9n\u00e9ralement pas les moyens humains, techniques et financiers de mettre en place une politique de gestion environnementale. Ces contraintes am\u00e8nent \u00e0 envisager la mise en place de solutions collectives et \u00e9conomiquement viables. Aujourd\u2019hui, de telles d\u00e9marches se d\u00e9veloppent largement, notamment dans le domaine de la gestion des d\u00e9chets industriels. Elles permettent de d\u00e9velopper des synergies interentreprises et de g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelles par une approche commune. Les zones d\u2019activit\u00e9s, regroupement d\u2019entreprises sur un m\u00eame espace g\u00e9ographique, facilitent la mise en place d\u2019une telle d\u00e9marche. Des d\u00e9marches de gestion collective peuvent tr\u00e8s bien porter sur des territoires plus larges, comme une r\u00e9gion. Dans ce cas, il s\u2019agit le plus souvent d\u2019actions par secteur d\u2019activit\u00e9s. La gestion collective de l\u2019environnement peut \u00eatre ainsi d\u00e9finie comme une approche commune entre divers acteurs de l\u2019environnement \u00e0 la recherche de solutions pour permettre : de g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelles; d\u2019int\u00e9grer \u00e0 un moindre co\u00fbt une gestion environnementale; de mettre en place des solutions optimis\u00e9es et adapt\u00e9es aux besoins des utilisateurs; de trouver des solutions difficilement abordables de fa\u00e7on individuelle; de permettre aux PME-PMI d\u2019allier d\u00e9veloppement \u00e9conomique et minimisation des impacts environnement; de mutualiser les moyens et les co\u00fbts, d\u00e9velopper des synergies, cr\u00e9er une autre culture d\u2019entreprise\u2026 par exemple.","title":"... \u00e0 la gestion collective de l'environnement sur les zones d'activit\u00e9s"},{"location":"outils/EIT/gestion_collective_environnement/#recommandations","text":"En se basant sur les exemples existants, et compte tenu des difficult\u00e9s fr\u00e9quemment rencontr\u00e9es (mobilisation des entreprises, complexit\u00e9 des montages financiers ou de l\u2019obtention des aides, technicit\u00e9 du sujet) certains \u00e9l\u00e9ments sont int\u00e9ressants \u00e0 int\u00e9grer pour une telle d\u00e9marche. L\u2019implication des acteurs locaux est essentielle, ne serait-ce que pour initier la d\u00e9marche et cr\u00e9er la dynamique; Profiter de r\u00e9flexions sur la r\u00e9habilitation de la zone, son agrandissement, l\u2019am\u00e9lioration des services, des besoins collectifs exprim\u00e9s par des PME, PMI qui ne peuvent y r\u00e9pondre seules ou encore sur l\u2019utilisation d\u2019\u00e9quipements collectifs comme une station d\u2019\u00e9puration pour lancer la d\u00e9marche; S\u2019appuyer sur les liens et r\u00e9seaux existant : associations d\u2019industriels, pr\u00e9sence d\u2019un gestionnaire de zone, d\u2019un organisme pilote d\u2019un animateur permanent, acteurs locaux de l\u2019environnement; Faire intervenir un sp\u00e9cialiste en gestion environnementale, par exemple par le biais d\u2019un groupement d\u2019employeurs comme les CEPIE (Centre d\u2019Emploi pour la Performance et l\u2019Information Environnementale) ou par un emploi en temps partag\u00e9; Encourager la participation pour l\u2019\u00e9laboration des cahiers des charges, et la construction de solutions techniques diverses et flexibles des solutions techniques \u00e0 retenir; Implication et accompagnement des d\u00e9marches par les acteurs locaux de l\u2019environnement.","title":"Recommandations"},{"location":"outils/EIT/gestion_collective_environnement/#outils-juridiques-et-financiers-mobilisables","text":"Il n\u2019existe aucun cadre juridique sp\u00e9cifique ou obligatoire, ce qui permet une grande flexibilit\u00e9 pour la s\u00e9curisation contractuelle du projet. Il est imp\u00e9ratif d\u2019\u00e9tablir une documentation juridique et contractuelle d\u00e9di\u00e9e pour garantir l\u2019efficience et la p\u00e9rennit\u00e9 du projet L\u2019exp\u00e9rience montre qu\u2019il est plus ais\u00e9 de construire ce corpus de r\u00e8gles sur plusieurs niveaux (avantage d\u2019\u00eatre didactique et d\u2019organiser les r\u00f4les et obligations de chacun des partenaires) : une charte g\u00e9n\u00e9rale qui fixe les politiques globales, des objectifs quantifi\u00e9s, et scelle l\u2019accord des volont\u00e9s \u00e0 \u0153uvrer en ce sens; un contrat (type contrat de partenariat) entre les divers op\u00e9rateurs sur la zone, qui fixerait les responsabilit\u00e9s g\u00e9n\u00e9rales, la r\u00e9paration des co\u00fbts, les obligations par domaines/typologie (ex : d\u00e9chets, gestion de la ressource en eau, \u00e9conomie du foncier, etc\u2026) un contrat de gestion de zone qui d\u00e9finirait pour chaque op\u00e9rateur/ intervenants sur la zone, ses obligations pr\u00e9cises, ses responsabilit\u00e9s, les co\u00fbts assum\u00e9s, etc (ex : contrats de gestion de sites sur les plateformes industrielles) Cibler les activit\u00e9s autoris\u00e9es/ non autoris\u00e9es sur la zone permet de limiter le risque d\u2019atteinte \u00e0 l\u2019environnement. La pr\u00e9sence d\u2019une ICPE n\u2019est pas n\u00e9cessairement r\u00e9dhibitoire car bien qu\u2019elle soit susceptible d\u2019avoir des impacts sur l\u2019environnement, elle est par ailleurs cens\u00e9e respecter un corpus de r\u00e8gles qui \u00e9loigne significativement ce risque. En revanche d\u2019autres activit\u00e9s non class\u00e9es ICPE peuvent comporter davantage de risque (station-service, garage, ateliers de peinture, entrep\u00f4ts de stockage etc\u2026) Il conviendra alors d\u2019int\u00e9grer cette restriction \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de certaines activit\u00e9s dans la charte qui sera sign\u00e9e par les copropri\u00e9taires. Il conviendra de veiller \u00e0 ce que cette prise de position soit express\u00e9ment justifi\u00e9e dans la charte pour des motifs d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Gestion environnementale des zones d'activit\u00e9s \u21a9","title":"Outils juridiques et financiers mobilisables"},{"location":"outils/EIT/installer_demarche_eit/","text":"Le contexte de rar\u00e9faction de la ressource fonci\u00e8re et de prise en compte croissante des principes de d\u00e9veloppement durable par les entreprises du territoire, est une opportunit\u00e9 pour les collectivit\u00e9s de faire \u00e9voluer son parc de ZAE vers le mod\u00e8le d\u2019\u00e9co-parcs, pour une optimisation de ses espaces de production et une augmentation de l\u2019efficacit\u00e9 de ses entreprises. La d\u00e9marche d'Ecologie Industrielle et Territoriale vise \u00e0 optimiser l\u2019organisation et les \u00e9quipements d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Elle peut passer par une r\u00e9flexion sur la mutualisation de moyens, services et fonctions qui se fera souvent plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9chelle de la zone. L'objectif \u00e9tant de tendre vers la construction de v\u00e9ritables synergies entre les entreprises qui doivent souvent se construire \u00e0 des \u00e9chelles plus larges, entre zones d'activit\u00e9s. Dans tous les cas, les b\u00e9n\u00e9fices attendus sont une am\u00e9lioration de l'efficacit\u00e9 des entreprises, de la qualit\u00e9 de vie au sein des zones d\u2019activit\u00e9s et une diminution des impacts et besoins en ressources. La traduction concr\u00e8te, sous forme d' \u00e9co-parcs par exemple, peut se faire de multiples mani\u00e8res : Am\u00e9nagement de parkings communs, Plan de mobilit\u00e9 inter-entreprises, Parc photovolta\u00efque mutualis\u00e9, Contrat mutualis\u00e9 de surveillance, Coordination pour la gestion des d\u00e9chets (\u00e9co-points, contrats de collecte, etc.), Services mutualis\u00e9s (multi-accueil pour jeunes enfants, conciergerie, point de restauration...), R\u00e9seau de chaleur, \u2026 Mise en oeuvre # En g\u00e9n\u00e9ral, la mise en place d'une d\u00e9marche d'EIT poursuit trois grands objectifs Doter le territoire d\u2019une strat\u00e9gie d\u2019\u00e9cologie industrielle, en lien avec la strat\u00e9gie territoriale et la faire vivre Engager une r\u00e9flexion en faveur de la densification des zones d\u2019activit\u00e9s Favoriser les synergies entre les entreprises d\u2019une m\u00eame zone et la mutualisation de services Plus finement les objectifs fix\u00e9s d\u00e9pendront de la vocation de la zone d\u2019activit\u00e9s (industrielle, artisanale, logistique, commerciale, tertiaire\u2026) de son niveau de sp\u00e9cialisation (degr\u00e9 de concentration d\u2019entreprises partageant un m\u00eame secteur d\u2019activit\u00e9s, ex. a\u00e9ronautique, agroalimentaire, num\u00e9rique\u2026) du nombre d\u2019entreprises implant\u00e9es de la taille des entreprises de son anciennet\u00e9 , ... Il n'y a pas de r\u00e8gle pr\u00e9cise pour le d\u00e9roulement de la d\u00e9marche, mais les retours d'exp\u00e9rience invitent la mener suivant quatre \u00e9tapes. L'existence d'un dispositif de gestion de la zone et en particulier d' animation est tr\u00e8s favorable pour la conduite de la d\u00e9marche. Pr\u00e9paration et lancement # La pr\u00e9paration pose les bases de la d\u00e9marche. Elle doit permettre d\u2019\u00e9tablir le contact avec les acteurs-cl\u00e9s (entreprises \u00ab ambassadrices \u00bb de la d\u00e9marche), d\u2019anticiper les enjeux qui doivent \u00eatre trait\u00e9s au niveau de la zone, et de mettre en place les mesures qui assureront l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9marche. Les \u00e9l\u00e9ments-cl\u00e9s de cette phase de lancement sont : Susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des entreprises : assurer une participation \u00e9lev\u00e9e et bonne acceptation de la d\u00e9marche; Identifier des alli\u00e9s strat\u00e9giques qui pourront soutenir la d\u00e9marche et convaincre, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les entreprises moins convaincues; Anticiper sur d\u2019\u00e9ventuelles sources de tension \u00ab annexes \u00bb \u00e0 la d\u00e9marche et y r\u00e9pondre en cons\u00e9quence (pour diminuer le risque de conflits lors des premi\u00e8res rencontres). Elle est constitu\u00e9e des activit\u00e9s majeures suivantes : Diagnostic de la ZAE, \u00e9tat des lieux des entreprises et des projets; Caract\u00e9risation des flux de mati\u00e8res, des usages, des besoins de service \u2013 et par extension, collecte des donn\u00e9es associ\u00e9es; Mise en place d\u2019un groupe de pilotage (compos\u00e9 des \u00ab ambassadeurs \u00bb, d\u2019un noyau d\u2019acteurs facilitateurs de la d\u00e9marche, charg\u00e9 de d\u00e9finir le projet de la zone et d\u2019en fixer le planning); Prise de contact et rencontre de l\u2019ensemble des entreprises de la zone \u00e0 une phase d\u2019ateliers de co-construction. Rencontre(s) inter-entreprises # Avec le mot d\u2019ordre de \"flexibilit\u00e9\", cette \u00e9tape de la d\u00e9marche inter-entreprises est constitu\u00e9e de 1 \u00e0 2 rencontres (en cas de besoin) avec les entreprises de la zone. Les objectifs de ces rencontres sont les suivants : Expliquer la d\u00e9marche, pr\u00e9senter la qualit\u00e9 de la zone, renforcer son identit\u00e9; Permettre aux diff\u00e9rents acteurs de se pr\u00e9senter et faire connaissance; Amorcer une dynamique de dialogue et collaboration entre ces acteurs et construire la confiance dans le groupe; Identifier des probl\u00e9matiques et besoins prioritaires ou sous-jacents n\u00e9cessitant une r\u00e9ponse cibl\u00e9e \u00e0 traiter en-dehors du contexte des ateliers \u00e9co-parc ; Identifier les pistes de collaboration et d\u2019\u00e9cologie industrielle \u00e0 d\u00e9velopper lors des prochains ateliers. Cette rencontre est l\u2019occasion : De pr\u00e9senter aux entreprises le diagnostic de la zone, et les enjeux identifi\u00e9s par le comit\u00e9 de pilotage; De lancer les diff\u00e9rents sujets sur les th\u00e8mes que les diff\u00e9rents participants souhaiteront aborder dans le cadre de la d\u00e9marche \u00e9co-parc . L\u2019\u00e9quipe de projet proc\u00e8de au recensement des besoins et pistes d\u2019opportunit\u00e9s : sont ainsi recens\u00e9es les questions qui auront besoin d\u2019approfondissement, et les pistes de travail \u00e0 creuser lors des ateliers suivants; De r\u00e9pondre aux diverses questions des participants sur la d\u00e9marche. L\u2019\u00e9quipe de pilotage \u00e0 l\u2019issue de cette rencontre \u00e9labore un catalogue des besoins et pistes d\u2019opportunit\u00e9s. Ce catalogue va permettre d\u2019orienter les ateliers \u00e0 venir et constitue \u00e9galement les premi\u00e8res pistes de projets d\u2019\u00e9cologie industrielle qui pourront \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9s. Atelier(s) # Ce deuxi\u00e8me volet de la d\u00e9marche avec les entreprises de la zone prend la forme concr\u00e8te de 1 \u00e0 2 ateliers de travail. Les objectifs de ces ateliers sont les suivants : R\u00e9aliser des groupes de travail th\u00e9matiques en fonction des besoins identifi\u00e9s ; Initier des pistes de projets inter-entreprises ; Etablir un plan d\u2019actions d\u00e9finissant les \u00e9tapes de mises en oeuvre et les r\u00f4les de chacun. Ces ateliers se d\u00e9roulent habituellement en 3 temps : L\u2019atelier d\u00e9bute avec la pr\u00e9sentation des th\u00e8mes retenus (g\u00e9n\u00e9ralement entre 2 et 6) sur la base du catalogue des besoins \u00e9tabli pr\u00e9c\u00e9demment. Il est int\u00e9ressant de favoriser, voire syst\u00e9matiser autant que possible l\u2019intervention d\u2019experts1 dans une perspective de sensibilisation/formation. Cela permet notamment de rendre compte des actions men\u00e9es et des proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au territoire, pour chaque th\u00e9matique. Afin de faciliter la discussion, des groupes de travail th\u00e9matiques sont form\u00e9s. Chaque participant choisit un groupe de travail, en fonction de ses affinit\u00e9s et centres d\u2019int\u00e9r\u00eat. Ces groupes \u00e0 effectif r\u00e9duit sont l\u2019occasion de travailler de mani\u00e8re plus approfondie et de favoriser l\u2019\u00e9change. Les participants pourront participer \u00e0 environ 2 ou 3 groupes de travail pendant la dur\u00e9e de l\u2019atelier, afin de faire un tour d\u2019horizon des diff\u00e9rentes th\u00e9matiques et de s\u2019engager dans un ou plusieurs projets de collaboration inter-entreprises (\u00e9cologie industrielle). L\u2019animation du groupe est assur\u00e9e par un membre de l\u2019\u00e9quipe d\u2019animation au moyen d\u2019un poster (solutions / actions / responsabilit\u00e9s / planning). Les groupes de travail suivent les \u00e9tapes de travail suivantes : Compl\u00e9ment / r\u00e9actions sur le constat, la probl\u00e9matique pr\u00e9sent\u00e9e au point 1 (rapide) ; Solutions propos\u00e9es et actions pour la mise en \u0153uvre ; R\u00e9partition des r\u00f4les : engagement des entreprises, de la collectivit\u00e9 animatrice de la d\u00e9marche, etc. ; Plan d\u2019action synth\u00e9tisant les principales \u00e9tapes \u00e0 respecter, les acteurs concern\u00e9s et leur r\u00f4le ainsi que les d\u00e9lais envisag\u00e9s La synth\u00e8se est effectu\u00e9e par un rapporteur-participant d\u00e9sign\u00e9 par le groupe ; A l\u2019issue des travaux de groupes, les diff\u00e9rentes pistes et plans d\u2019actions \u00e9labor\u00e9s pour chaque th\u00e9matique sont mis en commun et discut\u00e9s en pl\u00e9ni\u00e8re . Les prochaines \u00e9tapes sont clairement explicit\u00e9es. Les plans d\u2019actions visent un engagement des acteurs pour leur r\u00e9alisation. Ceci peut passer par une confirmation de l\u2019inscription des participants dans les diff\u00e9rents groupes de travail. S\u2019il semble encore difficile d\u2019\u00e9tablir le plan d\u2019actions \u00e0 l\u2019issu de l\u2019atelier, notamment par manque de temps, un deuxi\u00e8me atelier est alors organis\u00e9. Il reprendra la r\u00e9flexion th\u00e9matique en groupes de travail pour aboutir aux plans d\u2019actions d\u00e9taill\u00e9s. Suivi de la mise en \u0153uvre des actions # Un suivi efficace est n\u00e9cessaire pour s\u2019assurer de la mise en place des actions d\u00e9finies au cours des diff\u00e9rentes rencontres. Il doit permettre de soutenir la mise en route d\u2019un processus qui \u00e0 terme devrait \u00eatre port\u00e9 par les entreprises de la zone. Une communication efficace et l\u2019investissement des acteurs importants de la zone sont fondamentaux pour la r\u00e9ussite de cette \u00e9tape qui devrait aboutir \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019une v\u00e9ritable communaut\u00e9 d\u2019entreprises de la zone qui installe une dynamique de collaboration, coop\u00e9ration et innovation. L\u2019animateur de la d\u00e9marche a la charge du suivi et de la relance des groupes de travail cr\u00e9\u00e9s lors des ateliers, et en particulier : De convoquer et animer les groupes de travail pour la mise en oeuvre des plans d\u2019action jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019un projet De communiquer les r\u00e9sultats des groupes par courriel de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re De convoquer les entreprises en pl\u00e9ni\u00e8re annuelle pour maintenir la dynamique d\u2019\u00e9change et faire \u00e9merger de nouveaux projets Selon la th\u00e9matique et en fonction du degr\u00e9 de maturit\u00e9 du groupe de travail, le pilotage peut \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 compl\u00e9tement \u00e0 une autre entit\u00e9 (entreprise, association d\u2019entreprise, commune ou autre). Recommandations # La comp\u00e9tence de d\u00e9veloppement \u00e9conomique est r\u00e9partie entre le niveau r\u00e9gional et le niveau intercommunal ce dernier ayant directement la charge de la gestion des ZAE. Donc m\u00eame si l\u2019impulsion de la d\u00e9marche est issue d\u2019une strat\u00e9gie r\u00e9gionale, sa mise en \u0153uvre op\u00e9rationnelle reposera sur une intercommunalit\u00e9 qui devra d\u00e9gager des moyens notamment humains pour assurer si ce n'est la conduite du projet au moins un lancement tr\u00e8s actif de la d\u00e9marche. Quel que soit le pilote, une vigilance importante sur le risque d'essouflement est indispensable. Maintenir un rythme suffisant d'\u00e9changes, de rencontres, de mise en valeur des aboutissements sont autant d'\u00e9l\u00e9ments auxquels doit veiller l'animateur de la d\u00e9marche. Afin d\u2019en fiabiliser la r\u00e9ussite, il est pr\u00e9f\u00e9rable de lancer le processus d\u2019\u00e9volution vers le mod\u00e8le d\u2019\u00e9co-parc (\u00e9cologie industrielle, \u00e9conomie circulaire\u2026) par une op\u00e9ration pilote \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une seule ZAE. Cette exp\u00e9rience aura pour vocation de poser les bases du dispositif avant son d\u00e9ploiement sur d\u2019autres ZAE. Enfin, un \u00e9l\u00e9ment fondamental de r\u00e9ussite est l\u2019instauration d\u2019un climat de confiance entre l\u2019ensemble des parties-prenantes. Au cours du processus, chacun est amen\u00e9 \u00e0 mieux comprendre son fonctionnement au sein de l\u2019ensemble productif local, mais aussi \u00e0 livrer des \u00e9l\u00e9ments, parfois pr\u00e9cis, sur ses propres fonctionnements et processus. Pour que cette m\u00e9canique se mette en \u0153uvre, les garanties d\u2019une confidentialit\u00e9 minimale, d\u2019une v\u00e9ritable recherche de bien commun sont \u00e0 poser. R\u00e9f\u00e9rences # L'EIT, un outil au service des territoires - ADEME - D\u00e9cembre 2018 le Programme national de synergies interentreprises pilot\u00e9 par l'ADEME a permis de mener des exp\u00e9rimentations tr\u00e8s pragmatiques sur la mise en oeuvre de synergies ou de micro-synergies. avec la toile industrielle\u00ae de l'Estuaire de la Seine l'Agence d'urbanisme du Havre a conduit un tr\u00e8s gros travail de conceptualisation des \u00e9cosyst\u00e8mes sur son territoire. Exemples d\u2019experts \u00e0 convier : responsable de voirie communale pour la gestion des d\u00e9chets, sp\u00e9cialiste de plan de mobilit\u00e9 interentreprises ou porteur de projet \u00e9nerg\u00e9tique. \u21a9","title":"Installer une d\u00e9marche EIT"},{"location":"outils/EIT/installer_demarche_eit/#mise-en-oeuvre","text":"En g\u00e9n\u00e9ral, la mise en place d'une d\u00e9marche d'EIT poursuit trois grands objectifs Doter le territoire d\u2019une strat\u00e9gie d\u2019\u00e9cologie industrielle, en lien avec la strat\u00e9gie territoriale et la faire vivre Engager une r\u00e9flexion en faveur de la densification des zones d\u2019activit\u00e9s Favoriser les synergies entre les entreprises d\u2019une m\u00eame zone et la mutualisation de services Plus finement les objectifs fix\u00e9s d\u00e9pendront de la vocation de la zone d\u2019activit\u00e9s (industrielle, artisanale, logistique, commerciale, tertiaire\u2026) de son niveau de sp\u00e9cialisation (degr\u00e9 de concentration d\u2019entreprises partageant un m\u00eame secteur d\u2019activit\u00e9s, ex. a\u00e9ronautique, agroalimentaire, num\u00e9rique\u2026) du nombre d\u2019entreprises implant\u00e9es de la taille des entreprises de son anciennet\u00e9 , ... Il n'y a pas de r\u00e8gle pr\u00e9cise pour le d\u00e9roulement de la d\u00e9marche, mais les retours d'exp\u00e9rience invitent la mener suivant quatre \u00e9tapes. L'existence d'un dispositif de gestion de la zone et en particulier d' animation est tr\u00e8s favorable pour la conduite de la d\u00e9marche.","title":"Mise en oeuvre"},{"location":"outils/EIT/installer_demarche_eit/#preparation-et-lancement","text":"La pr\u00e9paration pose les bases de la d\u00e9marche. Elle doit permettre d\u2019\u00e9tablir le contact avec les acteurs-cl\u00e9s (entreprises \u00ab ambassadrices \u00bb de la d\u00e9marche), d\u2019anticiper les enjeux qui doivent \u00eatre trait\u00e9s au niveau de la zone, et de mettre en place les mesures qui assureront l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9marche. Les \u00e9l\u00e9ments-cl\u00e9s de cette phase de lancement sont : Susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des entreprises : assurer une participation \u00e9lev\u00e9e et bonne acceptation de la d\u00e9marche; Identifier des alli\u00e9s strat\u00e9giques qui pourront soutenir la d\u00e9marche et convaincre, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les entreprises moins convaincues; Anticiper sur d\u2019\u00e9ventuelles sources de tension \u00ab annexes \u00bb \u00e0 la d\u00e9marche et y r\u00e9pondre en cons\u00e9quence (pour diminuer le risque de conflits lors des premi\u00e8res rencontres). Elle est constitu\u00e9e des activit\u00e9s majeures suivantes : Diagnostic de la ZAE, \u00e9tat des lieux des entreprises et des projets; Caract\u00e9risation des flux de mati\u00e8res, des usages, des besoins de service \u2013 et par extension, collecte des donn\u00e9es associ\u00e9es; Mise en place d\u2019un groupe de pilotage (compos\u00e9 des \u00ab ambassadeurs \u00bb, d\u2019un noyau d\u2019acteurs facilitateurs de la d\u00e9marche, charg\u00e9 de d\u00e9finir le projet de la zone et d\u2019en fixer le planning); Prise de contact et rencontre de l\u2019ensemble des entreprises de la zone \u00e0 une phase d\u2019ateliers de co-construction.","title":"Pr\u00e9paration et lancement"},{"location":"outils/EIT/installer_demarche_eit/#rencontres-inter-entreprises","text":"Avec le mot d\u2019ordre de \"flexibilit\u00e9\", cette \u00e9tape de la d\u00e9marche inter-entreprises est constitu\u00e9e de 1 \u00e0 2 rencontres (en cas de besoin) avec les entreprises de la zone. Les objectifs de ces rencontres sont les suivants : Expliquer la d\u00e9marche, pr\u00e9senter la qualit\u00e9 de la zone, renforcer son identit\u00e9; Permettre aux diff\u00e9rents acteurs de se pr\u00e9senter et faire connaissance; Amorcer une dynamique de dialogue et collaboration entre ces acteurs et construire la confiance dans le groupe; Identifier des probl\u00e9matiques et besoins prioritaires ou sous-jacents n\u00e9cessitant une r\u00e9ponse cibl\u00e9e \u00e0 traiter en-dehors du contexte des ateliers \u00e9co-parc ; Identifier les pistes de collaboration et d\u2019\u00e9cologie industrielle \u00e0 d\u00e9velopper lors des prochains ateliers. Cette rencontre est l\u2019occasion : De pr\u00e9senter aux entreprises le diagnostic de la zone, et les enjeux identifi\u00e9s par le comit\u00e9 de pilotage; De lancer les diff\u00e9rents sujets sur les th\u00e8mes que les diff\u00e9rents participants souhaiteront aborder dans le cadre de la d\u00e9marche \u00e9co-parc . L\u2019\u00e9quipe de projet proc\u00e8de au recensement des besoins et pistes d\u2019opportunit\u00e9s : sont ainsi recens\u00e9es les questions qui auront besoin d\u2019approfondissement, et les pistes de travail \u00e0 creuser lors des ateliers suivants; De r\u00e9pondre aux diverses questions des participants sur la d\u00e9marche. L\u2019\u00e9quipe de pilotage \u00e0 l\u2019issue de cette rencontre \u00e9labore un catalogue des besoins et pistes d\u2019opportunit\u00e9s. Ce catalogue va permettre d\u2019orienter les ateliers \u00e0 venir et constitue \u00e9galement les premi\u00e8res pistes de projets d\u2019\u00e9cologie industrielle qui pourront \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9s.","title":"Rencontre(s) inter-entreprises"},{"location":"outils/EIT/installer_demarche_eit/#ateliers","text":"Ce deuxi\u00e8me volet de la d\u00e9marche avec les entreprises de la zone prend la forme concr\u00e8te de 1 \u00e0 2 ateliers de travail. Les objectifs de ces ateliers sont les suivants : R\u00e9aliser des groupes de travail th\u00e9matiques en fonction des besoins identifi\u00e9s ; Initier des pistes de projets inter-entreprises ; Etablir un plan d\u2019actions d\u00e9finissant les \u00e9tapes de mises en oeuvre et les r\u00f4les de chacun. Ces ateliers se d\u00e9roulent habituellement en 3 temps : L\u2019atelier d\u00e9bute avec la pr\u00e9sentation des th\u00e8mes retenus (g\u00e9n\u00e9ralement entre 2 et 6) sur la base du catalogue des besoins \u00e9tabli pr\u00e9c\u00e9demment. Il est int\u00e9ressant de favoriser, voire syst\u00e9matiser autant que possible l\u2019intervention d\u2019experts1 dans une perspective de sensibilisation/formation. Cela permet notamment de rendre compte des actions men\u00e9es et des proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques au territoire, pour chaque th\u00e9matique. Afin de faciliter la discussion, des groupes de travail th\u00e9matiques sont form\u00e9s. Chaque participant choisit un groupe de travail, en fonction de ses affinit\u00e9s et centres d\u2019int\u00e9r\u00eat. Ces groupes \u00e0 effectif r\u00e9duit sont l\u2019occasion de travailler de mani\u00e8re plus approfondie et de favoriser l\u2019\u00e9change. Les participants pourront participer \u00e0 environ 2 ou 3 groupes de travail pendant la dur\u00e9e de l\u2019atelier, afin de faire un tour d\u2019horizon des diff\u00e9rentes th\u00e9matiques et de s\u2019engager dans un ou plusieurs projets de collaboration inter-entreprises (\u00e9cologie industrielle). L\u2019animation du groupe est assur\u00e9e par un membre de l\u2019\u00e9quipe d\u2019animation au moyen d\u2019un poster (solutions / actions / responsabilit\u00e9s / planning). Les groupes de travail suivent les \u00e9tapes de travail suivantes : Compl\u00e9ment / r\u00e9actions sur le constat, la probl\u00e9matique pr\u00e9sent\u00e9e au point 1 (rapide) ; Solutions propos\u00e9es et actions pour la mise en \u0153uvre ; R\u00e9partition des r\u00f4les : engagement des entreprises, de la collectivit\u00e9 animatrice de la d\u00e9marche, etc. ; Plan d\u2019action synth\u00e9tisant les principales \u00e9tapes \u00e0 respecter, les acteurs concern\u00e9s et leur r\u00f4le ainsi que les d\u00e9lais envisag\u00e9s La synth\u00e8se est effectu\u00e9e par un rapporteur-participant d\u00e9sign\u00e9 par le groupe ; A l\u2019issue des travaux de groupes, les diff\u00e9rentes pistes et plans d\u2019actions \u00e9labor\u00e9s pour chaque th\u00e9matique sont mis en commun et discut\u00e9s en pl\u00e9ni\u00e8re . Les prochaines \u00e9tapes sont clairement explicit\u00e9es. Les plans d\u2019actions visent un engagement des acteurs pour leur r\u00e9alisation. Ceci peut passer par une confirmation de l\u2019inscription des participants dans les diff\u00e9rents groupes de travail. S\u2019il semble encore difficile d\u2019\u00e9tablir le plan d\u2019actions \u00e0 l\u2019issu de l\u2019atelier, notamment par manque de temps, un deuxi\u00e8me atelier est alors organis\u00e9. Il reprendra la r\u00e9flexion th\u00e9matique en groupes de travail pour aboutir aux plans d\u2019actions d\u00e9taill\u00e9s.","title":"Atelier(s)"},{"location":"outils/EIT/installer_demarche_eit/#suivi-de-la-mise-en-uvre-des-actions","text":"Un suivi efficace est n\u00e9cessaire pour s\u2019assurer de la mise en place des actions d\u00e9finies au cours des diff\u00e9rentes rencontres. Il doit permettre de soutenir la mise en route d\u2019un processus qui \u00e0 terme devrait \u00eatre port\u00e9 par les entreprises de la zone. Une communication efficace et l\u2019investissement des acteurs importants de la zone sont fondamentaux pour la r\u00e9ussite de cette \u00e9tape qui devrait aboutir \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019une v\u00e9ritable communaut\u00e9 d\u2019entreprises de la zone qui installe une dynamique de collaboration, coop\u00e9ration et innovation. L\u2019animateur de la d\u00e9marche a la charge du suivi et de la relance des groupes de travail cr\u00e9\u00e9s lors des ateliers, et en particulier : De convoquer et animer les groupes de travail pour la mise en oeuvre des plans d\u2019action jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019un projet De communiquer les r\u00e9sultats des groupes par courriel de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re De convoquer les entreprises en pl\u00e9ni\u00e8re annuelle pour maintenir la dynamique d\u2019\u00e9change et faire \u00e9merger de nouveaux projets Selon la th\u00e9matique et en fonction du degr\u00e9 de maturit\u00e9 du groupe de travail, le pilotage peut \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 compl\u00e9tement \u00e0 une autre entit\u00e9 (entreprise, association d\u2019entreprise, commune ou autre).","title":"Suivi de la mise en \u0153uvre des actions"},{"location":"outils/EIT/installer_demarche_eit/#recommandations","text":"La comp\u00e9tence de d\u00e9veloppement \u00e9conomique est r\u00e9partie entre le niveau r\u00e9gional et le niveau intercommunal ce dernier ayant directement la charge de la gestion des ZAE. Donc m\u00eame si l\u2019impulsion de la d\u00e9marche est issue d\u2019une strat\u00e9gie r\u00e9gionale, sa mise en \u0153uvre op\u00e9rationnelle reposera sur une intercommunalit\u00e9 qui devra d\u00e9gager des moyens notamment humains pour assurer si ce n'est la conduite du projet au moins un lancement tr\u00e8s actif de la d\u00e9marche. Quel que soit le pilote, une vigilance importante sur le risque d'essouflement est indispensable. Maintenir un rythme suffisant d'\u00e9changes, de rencontres, de mise en valeur des aboutissements sont autant d'\u00e9l\u00e9ments auxquels doit veiller l'animateur de la d\u00e9marche. Afin d\u2019en fiabiliser la r\u00e9ussite, il est pr\u00e9f\u00e9rable de lancer le processus d\u2019\u00e9volution vers le mod\u00e8le d\u2019\u00e9co-parc (\u00e9cologie industrielle, \u00e9conomie circulaire\u2026) par une op\u00e9ration pilote \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une seule ZAE. Cette exp\u00e9rience aura pour vocation de poser les bases du dispositif avant son d\u00e9ploiement sur d\u2019autres ZAE. Enfin, un \u00e9l\u00e9ment fondamental de r\u00e9ussite est l\u2019instauration d\u2019un climat de confiance entre l\u2019ensemble des parties-prenantes. Au cours du processus, chacun est amen\u00e9 \u00e0 mieux comprendre son fonctionnement au sein de l\u2019ensemble productif local, mais aussi \u00e0 livrer des \u00e9l\u00e9ments, parfois pr\u00e9cis, sur ses propres fonctionnements et processus. Pour que cette m\u00e9canique se mette en \u0153uvre, les garanties d\u2019une confidentialit\u00e9 minimale, d\u2019une v\u00e9ritable recherche de bien commun sont \u00e0 poser.","title":"Recommandations"},{"location":"outils/EIT/installer_demarche_eit/#references","text":"L'EIT, un outil au service des territoires - ADEME - D\u00e9cembre 2018 le Programme national de synergies interentreprises pilot\u00e9 par l'ADEME a permis de mener des exp\u00e9rimentations tr\u00e8s pragmatiques sur la mise en oeuvre de synergies ou de micro-synergies. avec la toile industrielle\u00ae de l'Estuaire de la Seine l'Agence d'urbanisme du Havre a conduit un tr\u00e8s gros travail de conceptualisation des \u00e9cosyst\u00e8mes sur son territoire. Exemples d\u2019experts \u00e0 convier : responsable de voirie communale pour la gestion des d\u00e9chets, sp\u00e9cialiste de plan de mobilit\u00e9 interentreprises ou porteur de projet \u00e9nerg\u00e9tique. \u21a9","title":"R\u00e9f\u00e9rences"},{"location":"outils/connaissance/cartofriches/","text":"Cartofriches est un outil d\u00e9velopp\u00e9 par le CEREMA pour aider au recensement des friches (industrielles, commerciales, d\u2019habitat, tertiaires, etc.), ouvert au grand public via un portail de visualisation sur Internet. En proposant une base nationale de sites potentiellement en friches, mais surtout en s\u2019appuyant sur les connaissances locales (observatoires locaux, expertises terrain\u2026), l\u2019objectif est de promouvoir et faciliter la r\u00e9utilisation des friches par les collectivit\u00e9s locales et les porteurs de projets. L'outil existe dans une version de test, notamment bas\u00e9e sur quelques observatoires locaux. Il est donc possible d'exp\u00e9rimenter l'outil et, bien entendu, de contribuer \u00e0 l'enrichir. Aller plus loin Les enjeux d'un inventaire pour la revitalisation des friches - Portail de l'artificialisation des sols","title":"Cartofriches"},{"location":"outils/connaissance/observatoire_foncier_eco/","text":"Dans le but de disposer d\u2019une vision claire, exhaustive et actualis\u00e9e du march\u00e9 du foncier \u00e9conomique du territoire, et ainsi r\u00e9pondre rapidement et efficacement aux demandes des entreprises, les territoires devraient se doter d\u2019un observatoire du foncier \u00e9conomique destin\u00e9 \u00e0 orienter et \u00e9valuer la politique fonci\u00e8re de la collectivit\u00e9 et pr\u00e9venir les mutations fonci\u00e8res \u00e0 venir. Pilotage et Mise en oeuvre # Les objectifs de l'observatoire sont \u00e0 d\u00e9finir finement en relation avec la strat\u00e9gie \u00e9conomique du territoire . Dans l'id\u00e9al, l'observatoire comprend plusieurs volets : Un \u00e9tat des lieux quantitatif et qualitatif La situation du foncier \u00e9conomique et de l\u2019immobilier d\u2019entreprises disponibles La consommation d\u2019espace par les activit\u00e9s \u00e9conomiques et son historique La connaissance des activit\u00e9s \u00e9conomiques implant\u00e9es sur le territoire L\u2019observation des effets externes li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence de ZAE L'identification des gisements fonciers du territoire, notamment en centre-ville et centre-bourg, ainsi que les friches existantes ou potentielles Des \u00e9l\u00e9ments d'analyse strat\u00e9gique Une compr\u00e9hension des parcours r\u00e9sidentiels des entreprises sur ce territoire Une vision prospective des besoins \u00e9conomiques \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du territoire pour l\u2019ensemble des collectivit\u00e9s concern\u00e9es et de leurs partenaires Des recommandations et pistes de travail pour Favoriser une consommation fonci\u00e8re raisonn\u00e9e et en ad\u00e9quation avec la demande des entreprises Proposer des orientations privil\u00e9gi\u00e9es des espaces \u00e0 vocation \u00e9conomiques adapt\u00e9es aux atouts du territoires Fournir une vision claire de l'organisation inter-territoriale en mati\u00e8re d'activit\u00e9s \u00e9conomiques, par exemple via une typologie d\u2019entreprises et des besoins associ\u00e9s D\u00e9finir les emprises fonci\u00e8res n\u00e9cessaires 1 et une segmentation de l\u2019offre fonci\u00e8re en diff\u00e9rents \u00ab produits \u00bb Recommandations # La mise en oeuvre de dispositifs d'analyse et d'observation est \u00e0 terme une importante source d'\u00e9conomie pour les territoires. Pour autant les investissements n\u00e9cessaires sont imm\u00e9diats et peuvent \u00eatre per\u00e7us comme lourds. Aussi, il est en g\u00e9n\u00e9ral pertinent de s'entourer des partenaires qui travaillent d\u00e9j\u00e0 sur ces questions localement et de mutualiser autant que possible les efforts avec les territoires voisins. Ces partenariats seront \u00e9galement profitables au stade des recommandations et de la construction strat\u00e9gique. Certains sujets pourtant importants pour la vie des ZAE sont malheureusement, fr\u00e9quemment mis de c\u00f4t\u00e9 . Citons par exemple : Le statut des espaces \u00e9conomiques au regard des documents d\u2019urbanisme en vigueur La localisation des espaces \u00e9conomiques dans une logique d\u2019\u00e9quilibre de l\u2019am\u00e9nagement du territoire en prenant en compte tout particuli\u00e8rement les questions de mobilit\u00e9 2 (ex. trajet domicile-travail) et de logement Les services n\u00e9cessaires aux entreprises et aux salari\u00e9s L\u2019aire de concurrence du territoire d\u00e9fini comme l\u2019ensemble des espaces \u00e9conomiques avec lesquelles le territoire d\u2019\u00e9tude conna\u00eet des transferts d\u2019entreprises (entrants et sortants). Une r\u00e9flexion sur une politique tarifaire diff\u00e9renci\u00e9e qui appuyera la strat\u00e9gie du territoire Aller plus loin Observer et conna\u00eetre les zones d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques - synth\u00e8se du Cerema [Cartofriches][cartofriches.md], un outil pour capitaliser et mutualiser la connaissance des friches le besoin en foncier varie selon que l\u2019entreprise rel\u00e8ve du tertiaire ou de l\u2019industrie \u21a9 les questions des trajets domiciles-travail, les facilit\u00e9s en terme d'intermodalit\u00e9 (transport collectif, aire de covoiturage, proximit\u00e9 aux axes structurants\u2026) \u21a9","title":"Observatoire du foncier \u00e9conomique"},{"location":"outils/connaissance/observatoire_foncier_eco/#pilotage-et-mise-en-oeuvre","text":"Les objectifs de l'observatoire sont \u00e0 d\u00e9finir finement en relation avec la strat\u00e9gie \u00e9conomique du territoire . Dans l'id\u00e9al, l'observatoire comprend plusieurs volets : Un \u00e9tat des lieux quantitatif et qualitatif La situation du foncier \u00e9conomique et de l\u2019immobilier d\u2019entreprises disponibles La consommation d\u2019espace par les activit\u00e9s \u00e9conomiques et son historique La connaissance des activit\u00e9s \u00e9conomiques implant\u00e9es sur le territoire L\u2019observation des effets externes li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence de ZAE L'identification des gisements fonciers du territoire, notamment en centre-ville et centre-bourg, ainsi que les friches existantes ou potentielles Des \u00e9l\u00e9ments d'analyse strat\u00e9gique Une compr\u00e9hension des parcours r\u00e9sidentiels des entreprises sur ce territoire Une vision prospective des besoins \u00e9conomiques \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du territoire pour l\u2019ensemble des collectivit\u00e9s concern\u00e9es et de leurs partenaires Des recommandations et pistes de travail pour Favoriser une consommation fonci\u00e8re raisonn\u00e9e et en ad\u00e9quation avec la demande des entreprises Proposer des orientations privil\u00e9gi\u00e9es des espaces \u00e0 vocation \u00e9conomiques adapt\u00e9es aux atouts du territoires Fournir une vision claire de l'organisation inter-territoriale en mati\u00e8re d'activit\u00e9s \u00e9conomiques, par exemple via une typologie d\u2019entreprises et des besoins associ\u00e9s D\u00e9finir les emprises fonci\u00e8res n\u00e9cessaires 1 et une segmentation de l\u2019offre fonci\u00e8re en diff\u00e9rents \u00ab produits \u00bb","title":"Pilotage et Mise en oeuvre"},{"location":"outils/connaissance/observatoire_foncier_eco/#recommandations","text":"La mise en oeuvre de dispositifs d'analyse et d'observation est \u00e0 terme une importante source d'\u00e9conomie pour les territoires. Pour autant les investissements n\u00e9cessaires sont imm\u00e9diats et peuvent \u00eatre per\u00e7us comme lourds. Aussi, il est en g\u00e9n\u00e9ral pertinent de s'entourer des partenaires qui travaillent d\u00e9j\u00e0 sur ces questions localement et de mutualiser autant que possible les efforts avec les territoires voisins. Ces partenariats seront \u00e9galement profitables au stade des recommandations et de la construction strat\u00e9gique. Certains sujets pourtant importants pour la vie des ZAE sont malheureusement, fr\u00e9quemment mis de c\u00f4t\u00e9 . Citons par exemple : Le statut des espaces \u00e9conomiques au regard des documents d\u2019urbanisme en vigueur La localisation des espaces \u00e9conomiques dans une logique d\u2019\u00e9quilibre de l\u2019am\u00e9nagement du territoire en prenant en compte tout particuli\u00e8rement les questions de mobilit\u00e9 2 (ex. trajet domicile-travail) et de logement Les services n\u00e9cessaires aux entreprises et aux salari\u00e9s L\u2019aire de concurrence du territoire d\u00e9fini comme l\u2019ensemble des espaces \u00e9conomiques avec lesquelles le territoire d\u2019\u00e9tude conna\u00eet des transferts d\u2019entreprises (entrants et sortants). Une r\u00e9flexion sur une politique tarifaire diff\u00e9renci\u00e9e qui appuyera la strat\u00e9gie du territoire Aller plus loin Observer et conna\u00eetre les zones d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques - synth\u00e8se du Cerema [Cartofriches][cartofriches.md], un outil pour capitaliser et mutualiser la connaissance des friches le besoin en foncier varie selon que l\u2019entreprise rel\u00e8ve du tertiaire ou de l\u2019industrie \u21a9 les questions des trajets domiciles-travail, les facilit\u00e9s en terme d'intermodalit\u00e9 (transport collectif, aire de covoiturage, proximit\u00e9 aux axes structurants\u2026) \u21a9","title":"Recommandations"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/","text":"La consommation de foncier agricole pour constituer de nouvelles ZAE est une r\u00e9ponse qui r\u00e9pond \u00e0 un besoin r\u00e9el des entreprises : celui de trouver sur le march\u00e9 du foncier am\u00e9nag\u00e9 pour cr\u00e9er, d\u00e9placer ou faire grandir leur activit\u00e9. Cependant, la proportionnalit\u00e9 de cette r\u00e9ponse et son efficacit\u00e9 doivent \u00eatre questionn\u00e9es au regard des usages r\u00e9els. D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la plupart des observations effectu\u00e9es permettent de constater que l\u2019emprise au sol moyenne du b\u00e2ti sur la parcelle est souvent inf\u00e9rieure \u00e0 30%, le reste \u00e9tant occup\u00e9 par les aires de stationnement, les espaces libres, les aires de stockage et les espaces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s. Il est \u00e9galement rare de voir des b\u00e2timents en hauteur en ZAE. Cette faible optimisation peut \u00eatre la r\u00e9sultante de diff\u00e9rents processus lors de la conception et la commercialisation, ou de la vie des entreprises : Un parcellaire surdimensionn\u00e9 et rigide par sa conception, qui a impos\u00e9 aux entreprises de faire l\u2019acquisition de parcelles de dimensions trop importantes. Ce cas est notamment fr\u00e9quent pour les petites PME-PMI aux besoins fonciers limit\u00e9s, alors que l\u2019am\u00e9nagement de tr\u00e8s petites parcelles n\u00e9cessite des co\u00fbts d\u2019am\u00e9nagement parfois tr\u00e8s sup\u00e9rieurs. Une commercialisation tourn\u00e9e uniquement sur les enjeux d\u2019attractivit\u00e9, et peu regardante sur les besoins r\u00e9els des entreprises. Il en r\u00e9sulte fr\u00e9quemment des prix de cession bas voire symboliques, souvent en dessous des co\u00fbts de revient, qui poussent les entreprises \u00e0 surdimensionner leurs parcelles. La constitution de r\u00e9serves fonci\u00e8res priv\u00e9es, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des fins d\u2019extension \u00e0 moyen/long terme de l\u2019entreprise voire \u00e0 des fins sp\u00e9culatives. Il est complexe pour les entreprises d\u2019\u00e9valuer leurs besoins \u00e9ventuels d\u2019extensions futures. Faute d\u2019enjeux financiers r\u00e9els avec des prix de foncier bas, les r\u00e9serves fonci\u00e8res sont en g\u00e9n\u00e9ral largement surdimensionn\u00e9es, et parfois pas exploit\u00e9es apr\u00e8s de longues p\u00e9riodes de temps. Des fonciers acquis, mais qui n\u2019ont pas fait l\u2019objet de construction. La r\u00e9organisation des occupations de deux entreprises voisines peut aussi permettre de lib\u00e9rer des emprises potentiellement cessibles, notamment par la mutualisation d\u2019espaces de stationnement. Des r\u00e8gles d\u2019urbanisme ou des normes qui limitent les capacit\u00e9s d\u2019usages et face auxquelles on n\u2019a pas su optimiser l\u2019usage des espaces non-b\u00e2tis en superposant les fonctions \u00ab annexes \u00bb \u00e0 l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique (stationnement, gestion de l\u2019eau, trames verte et bleue\u2026). Ces emprises non-b\u00e2ties pr\u00e9sentes dans la plupart des ZAE existantes, pourraient \u00eatre mises sur le march\u00e9 et constituer une alternative \u00e0 l\u2019\u00e9talement urbain induit par la constitution de nouvelles ZAE. Cela permet en outre d\u2019amener de nouvelles activit\u00e9s sur la zone et une certaine \u00e9mulation ou de nouvelles synergies \u00e9conomiques. Ou encore d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie par la cr\u00e9ation de services, de rapporter un revenu d\u2019activit\u00e9s compl\u00e9mentaire pour certaines entreprises. En s\u2019inspirant des d\u00e9marches BIMBY ( Build In My BackYard ) engag\u00e9es sur le r\u00e9sidentiel pavillonnaire, on peut initier des divisions fonci\u00e8res permettant de mettre sur le march\u00e9 des parcelles priv\u00e9es dans des ZAE existantes ou r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment \u00e0 la conception du b\u00e2ti dans les espaces d\u2019activit\u00e9s. Cela permet de d\u00e9gager une offre fonci\u00e8re et immobili\u00e8re, en ZAE, en secteur am\u00e9nag\u00e9, pour des co\u00fbts d\u2019investissements r\u00e9duits et sans artificialisation de sol compl\u00e9mentaire. Mise en \u0153uvre # L\u2019objectif \u00e9tant d\u2019initier des cessions dans les ZAE existantes sur du foncier d\u00e9j\u00e0 commercialis\u00e9, il s\u2019agira d\u2019op\u00e9rations priv\u00e9es. Elles pourraient parfaitement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la seule initiative des propri\u00e9taires dans bien des cas, mais n\u00e9cessitent \u00e0 l\u2019\u00e9vidence une forme d\u2019initiation par le public, en particulier si l\u2019on veut optimiser les r\u00e9sultats. Pour sortir d\u2019une vision en deux dimension, il peut \u00eatre opportun de d\u00e9velopper une r\u00e9flexion sur la verticalit\u00e9 de la ZAE. Notamment si la collectivit\u00e9 souhaite cr\u00e9er un centre de vie plus intense, marquer un rep\u00e8re pour son territoire et donc si cela r\u00e9pond \u00e0 un enjeu strat\u00e9gique du projet de territoire, il faut que le r\u00e8glement d\u2019urbanisme permette d\u2019adopter des constructions en \u00e9tages 1 . Initier la d\u00e9marche # Mise en place d\u2019une organisation projet interne Collectivit\u00e9 ou externalis\u00e9es \u00e0 un prestataire. Une d\u00e9marche de densification peut \u00eatre amorc\u00e9e en compl\u00e9ment d\u2019interventions sur les espaces publics d\u2019une ZAE, mais peut aussi \u00eatre organis\u00e9e sur toutes les ZAE qui pr\u00e9sentent un potentiel commercial r\u00e9el. Identifier les parcelles # Le rep\u00e9rage des parcelles \u00e0 potentiel de densification (non-b\u00e2ties, sous occup\u00e9es, vacantes ou en friche) passe \u00e0 la fois par un rep\u00e9rage cartographique (le ratio b\u00e2ti / surface de la parcelle est un premier indicateur de rep\u00e9rage, avant analyse de l\u2019usage de la parcelle sur orthophotographie) et une v\u00e9rification terrain et cadastrale. Un travail avec les entreprises, par le biais d\u2019un questionnaire, si possible dans le cadre d\u2019une mission d\u2019animation ou de gestion de la zone, peut \u00eatre une bonne fa\u00e7on d\u2019appr\u00e9hender certaines strat\u00e9gies d\u2019entreprises tout en engageant le dialogue avec elles. Provoquer l\u2019engagement # Le contact avec le propri\u00e9taire permet de cerner les enjeux sp\u00e9cifiques de celui-ci (occupant ou non, proximit\u00e9 de la retraite, enjeux fiscaux\u2026), les potentiels r\u00e9els de densification et d\u2019expliquer l\u2019int\u00e9r\u00eat de la d\u00e9marche. Accompagner l\u2019exercice # La mise en \u0153uvre de l\u2019op\u00e9ration passe par une division fonci\u00e8re, la viabilisation du lot cr\u00e9\u00e9 (r\u00e9seaux, acc\u00e8s\u2026) puis la cession et la r\u00e9alisation du projet de construction de l\u2019acqu\u00e9reur. La Collectivit\u00e9 est directement impliqu\u00e9e par diff\u00e9rentes \u00e9tapes du processus, mais peut aussi jouer un r\u00f4le de facilitateur global de la d\u00e9marche. Recommandations # Le r\u00f4le de la Collectivit\u00e9 est th\u00e9oriquement d\u2019initier le processus priv\u00e9, avec pour objectif d\u2019offrir une r\u00e9ponse fonci\u00e8re compl\u00e9mentaire \u00e0 la demande des entreprises sans cr\u00e9ation de nouvelle ZAE, ou en prolongeant la dur\u00e9e de commercialisation de celles qui le sont encore. Cependant, deux obstacles importants peuvent freiner ce processus et n\u00e9cessiter une implication plus importante de la Collectivit\u00e9 : Le vieillissement de certaines ZAE r\u00e9duit consid\u00e9rablement leur potentiel de commercialisation. Dans ce cas, la mise en \u0153uvre d\u2019une op\u00e9ration de r\u00e9habilitation globale portant notamment sur les espaces publics peut \u00eatre un pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019amor\u00e7age d\u2019une dynamique priv\u00e9e de densification, Le prix de march\u00e9 et la complexit\u00e9 des op\u00e9rations de viabilisation peuvent induire que dans certains cas le b\u00e9n\u00e9fice attendu de la cession par le propri\u00e9taire soit tr\u00e8s r\u00e9duit voir nul. La prise en charge partielle ou la r\u00e9alisation de la viabilisation par la Collectivit\u00e9 peut avoir dans ce cas un effet levier important, L\u2019usage des espaces publics ne doit pas \u00eatre n\u00e9glig\u00e9, ni au stade de la conception, ni dans le cadre d\u2019une nouvelle organisation. Les voiries notamment prennent souvent une part non n\u00e9gligeable dans la consommation de l\u2019espace en ZAE, avec des d\u00e9laiss\u00e9s, des bandes inconstructibles le long des voies sans utilit\u00e9 et cher \u00e0 entretenir. Pour autant, il est possible, en le justifiant, de diminuer les reculs impos\u00e9s par la loi Barnier. Il est \u00e9galement envisageable de les augmenter pour donner une utilit\u00e9 \u00e0 ces espaces (trame verte, espaces agricoles\u2026). Outils juridiques et financiers mobilisables # Des divisions parcellaires avec cessions et/ou locations (avec droits r\u00e9els ou non) sont envisageables pour que les propri\u00e9taires priv\u00e9s fassent participer leurs terrains \u00e0 une op\u00e9ration de rationalisation de l\u2019occupation des terrains. A ce titre, aucun outil juridique n\u2019est meilleur qu\u2019un autre s\u2019agissant des droits et obligations qu\u2019il impose aux diff\u00e9rentes parties. Leurs avantages et leurs inconv\u00e9nients seront diff\u00e9rents selon les choix patrimoniaux des propri\u00e9taires. Si plusieurs propri\u00e9taires sont concern\u00e9s par une op\u00e9ration de remembrement, ils pourront \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 constituer une association fonci\u00e8re urbaine 2 . Cette association sera cr\u00e9\u00e9e pour les besoins de l\u2019op\u00e9ration de travaux, mais pourra \u00eatre maintenue pour la gestion des ouvrages communs ainsi r\u00e9alis\u00e9s. R\u00e9f\u00e9rences # Evaluer le potentiel foncier dans le cadre du PLUi - CCI, CA, DREAL, R\u00e9gion, SAFER et EPF Normandie, DDTM de Seine-Maritime, PNR Boucles de la Seine, Agences d'urbanisme de Rouen, Le Havre et Caen, CEREMA \u2013 juin 2018 Sur ce th\u00e8me, nous recommandons la lecture de \u00ab pour en finir avec la zone \u00bb - CAUE 44 \u2013 novembre 2011 qui pr\u00e9sente les r\u00e9sultats d\u2019un concours original. \u21a9 r\u00e9gime fix\u00e9 par l\u2019article L.322-1 du code de l\u2019urbanisme et l\u2019ordonnance n\u00b02004-632 du 1er juillet 2004 relative aux associations syndicales de propri\u00e9taires \u21a9","title":"Optimisation de la performance du foncier et du b\u00e2ti"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/#mise-en-uvre","text":"L\u2019objectif \u00e9tant d\u2019initier des cessions dans les ZAE existantes sur du foncier d\u00e9j\u00e0 commercialis\u00e9, il s\u2019agira d\u2019op\u00e9rations priv\u00e9es. Elles pourraient parfaitement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la seule initiative des propri\u00e9taires dans bien des cas, mais n\u00e9cessitent \u00e0 l\u2019\u00e9vidence une forme d\u2019initiation par le public, en particulier si l\u2019on veut optimiser les r\u00e9sultats. Pour sortir d\u2019une vision en deux dimension, il peut \u00eatre opportun de d\u00e9velopper une r\u00e9flexion sur la verticalit\u00e9 de la ZAE. Notamment si la collectivit\u00e9 souhaite cr\u00e9er un centre de vie plus intense, marquer un rep\u00e8re pour son territoire et donc si cela r\u00e9pond \u00e0 un enjeu strat\u00e9gique du projet de territoire, il faut que le r\u00e8glement d\u2019urbanisme permette d\u2019adopter des constructions en \u00e9tages 1 .","title":"Mise en \u0153uvre"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/#initier-la-demarche","text":"Mise en place d\u2019une organisation projet interne Collectivit\u00e9 ou externalis\u00e9es \u00e0 un prestataire. Une d\u00e9marche de densification peut \u00eatre amorc\u00e9e en compl\u00e9ment d\u2019interventions sur les espaces publics d\u2019une ZAE, mais peut aussi \u00eatre organis\u00e9e sur toutes les ZAE qui pr\u00e9sentent un potentiel commercial r\u00e9el.","title":"Initier la d\u00e9marche"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/#identifier-les-parcelles","text":"Le rep\u00e9rage des parcelles \u00e0 potentiel de densification (non-b\u00e2ties, sous occup\u00e9es, vacantes ou en friche) passe \u00e0 la fois par un rep\u00e9rage cartographique (le ratio b\u00e2ti / surface de la parcelle est un premier indicateur de rep\u00e9rage, avant analyse de l\u2019usage de la parcelle sur orthophotographie) et une v\u00e9rification terrain et cadastrale. Un travail avec les entreprises, par le biais d\u2019un questionnaire, si possible dans le cadre d\u2019une mission d\u2019animation ou de gestion de la zone, peut \u00eatre une bonne fa\u00e7on d\u2019appr\u00e9hender certaines strat\u00e9gies d\u2019entreprises tout en engageant le dialogue avec elles.","title":"Identifier les parcelles"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/#provoquer-lengagement","text":"Le contact avec le propri\u00e9taire permet de cerner les enjeux sp\u00e9cifiques de celui-ci (occupant ou non, proximit\u00e9 de la retraite, enjeux fiscaux\u2026), les potentiels r\u00e9els de densification et d\u2019expliquer l\u2019int\u00e9r\u00eat de la d\u00e9marche.","title":"Provoquer l\u2019engagement"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/#accompagner-lexercice","text":"La mise en \u0153uvre de l\u2019op\u00e9ration passe par une division fonci\u00e8re, la viabilisation du lot cr\u00e9\u00e9 (r\u00e9seaux, acc\u00e8s\u2026) puis la cession et la r\u00e9alisation du projet de construction de l\u2019acqu\u00e9reur. La Collectivit\u00e9 est directement impliqu\u00e9e par diff\u00e9rentes \u00e9tapes du processus, mais peut aussi jouer un r\u00f4le de facilitateur global de la d\u00e9marche.","title":"Accompagner l\u2019exercice"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/#recommandations","text":"Le r\u00f4le de la Collectivit\u00e9 est th\u00e9oriquement d\u2019initier le processus priv\u00e9, avec pour objectif d\u2019offrir une r\u00e9ponse fonci\u00e8re compl\u00e9mentaire \u00e0 la demande des entreprises sans cr\u00e9ation de nouvelle ZAE, ou en prolongeant la dur\u00e9e de commercialisation de celles qui le sont encore. Cependant, deux obstacles importants peuvent freiner ce processus et n\u00e9cessiter une implication plus importante de la Collectivit\u00e9 : Le vieillissement de certaines ZAE r\u00e9duit consid\u00e9rablement leur potentiel de commercialisation. Dans ce cas, la mise en \u0153uvre d\u2019une op\u00e9ration de r\u00e9habilitation globale portant notamment sur les espaces publics peut \u00eatre un pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019amor\u00e7age d\u2019une dynamique priv\u00e9e de densification, Le prix de march\u00e9 et la complexit\u00e9 des op\u00e9rations de viabilisation peuvent induire que dans certains cas le b\u00e9n\u00e9fice attendu de la cession par le propri\u00e9taire soit tr\u00e8s r\u00e9duit voir nul. La prise en charge partielle ou la r\u00e9alisation de la viabilisation par la Collectivit\u00e9 peut avoir dans ce cas un effet levier important, L\u2019usage des espaces publics ne doit pas \u00eatre n\u00e9glig\u00e9, ni au stade de la conception, ni dans le cadre d\u2019une nouvelle organisation. Les voiries notamment prennent souvent une part non n\u00e9gligeable dans la consommation de l\u2019espace en ZAE, avec des d\u00e9laiss\u00e9s, des bandes inconstructibles le long des voies sans utilit\u00e9 et cher \u00e0 entretenir. Pour autant, il est possible, en le justifiant, de diminuer les reculs impos\u00e9s par la loi Barnier. Il est \u00e9galement envisageable de les augmenter pour donner une utilit\u00e9 \u00e0 ces espaces (trame verte, espaces agricoles\u2026).","title":"Recommandations"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/#outils-juridiques-et-financiers-mobilisables","text":"Des divisions parcellaires avec cessions et/ou locations (avec droits r\u00e9els ou non) sont envisageables pour que les propri\u00e9taires priv\u00e9s fassent participer leurs terrains \u00e0 une op\u00e9ration de rationalisation de l\u2019occupation des terrains. A ce titre, aucun outil juridique n\u2019est meilleur qu\u2019un autre s\u2019agissant des droits et obligations qu\u2019il impose aux diff\u00e9rentes parties. Leurs avantages et leurs inconv\u00e9nients seront diff\u00e9rents selon les choix patrimoniaux des propri\u00e9taires. Si plusieurs propri\u00e9taires sont concern\u00e9s par une op\u00e9ration de remembrement, ils pourront \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 constituer une association fonci\u00e8re urbaine 2 . Cette association sera cr\u00e9\u00e9e pour les besoins de l\u2019op\u00e9ration de travaux, mais pourra \u00eatre maintenue pour la gestion des ouvrages communs ainsi r\u00e9alis\u00e9s.","title":"Outils juridiques et financiers mobilisables"},{"location":"outils/foncier/optimisation_performance_foncier_et_bati/#references","text":"Evaluer le potentiel foncier dans le cadre du PLUi - CCI, CA, DREAL, R\u00e9gion, SAFER et EPF Normandie, DDTM de Seine-Maritime, PNR Boucles de la Seine, Agences d'urbanisme de Rouen, Le Havre et Caen, CEREMA \u2013 juin 2018 Sur ce th\u00e8me, nous recommandons la lecture de \u00ab pour en finir avec la zone \u00bb - CAUE 44 \u2013 novembre 2011 qui pr\u00e9sente les r\u00e9sultats d\u2019un concours original. \u21a9 r\u00e9gime fix\u00e9 par l\u2019article L.322-1 du code de l\u2019urbanisme et l\u2019ordonnance n\u00b02004-632 du 1er juillet 2004 relative aux associations syndicales de propri\u00e9taires \u21a9","title":"R\u00e9f\u00e9rences"},{"location":"outils/planification/PLUi/","text":"","title":"PLUi"},{"location":"outils/planification/SCoT/","text":"\u00e9bauche cette fiche est une \u00e9bauche. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 apporter votre exp\u00e9rience et vos comp\u00e9tences pour son am\u00e9lioration. (cf. contribuer ) Outil de conception et de mise en \u0153uvre d\u2019une planification strat\u00e9gique intercommunale, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un large bassin d\u2019emploi ou d\u2019une aire urbaine, dans le cadre d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement durables. Il est l\u2019outil privil\u00e9gi\u00e9 de d\u00e9clinaison intercommunale de la strat\u00e9gie r\u00e9gionale d\u00e9finie par le SRADDET et le SRDEII . Pilotage et partenariats # le SCoT est \u00e9labor\u00e9 et mis en \u0153uvre par l\u2019 EPCI du territoire concern\u00e9 ou par un syndicat mixte r\u00e9unissant les EPCI concern\u00e9s. Il associe les partenaires essentiels de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. En mati\u00e8re d\u2019espaces d\u2019activit\u00e9s, il est particuli\u00e8rement recommand\u00e9 que soit associ\u00e9s \u2026 Mise en oeuvre # La dur\u00e9e d\u2019\u00e9laboration d\u2019un SCoT varie g\u00e9n\u00e9ralement entre 3 et 5 ans. Un projet de territoire bien avanc\u00e9 et des dynamiques de collaboration sont des atouts pour un aboutissement rapide. Recommandations # Le SCoT permet d\u2019\u00e9tablir \u00e0 une \u00e9chelle intercommunale adapt\u00e9e un projet d\u2019am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement durable accompagn\u00e9 pour sa mise en \u0153uvre de prescriptions. Il doit \u00e9galement d\u00e9finir la planification de l\u2019utilisation des espaces (notamment ceux d\u00e9di\u00e9s aux ZAE) 1 . Le SCoT est naturellement plus adapt\u00e9 aux cas d\u00e9crit dans les sc\u00e9narios xx et xx. Toutefois il trouve \u00e9galement son int\u00e9r\u00eat dans le sc\u00e9nario xx, car \u2026 Interm\u00e9diaire entre le SRADDET et le PLUi , il peut tirer b\u00e9n\u00e9fice des contrats de territoires ou d\u2019une d\u00e9marche d\u2019 Agenda 21 pour optimiser l\u2019usage du foncier. Le bilan et l\u2019\u00e9valuation du SCoT, obligatoires au plus tard 6 ans apr\u00e8s son approbation sont une opportunit\u00e9 pour \u00e9valuer le projet et sa mise en \u0153uvre, notamment en terme d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques R\u00e9f\u00e9rences et guides # articles L131-1 \u00e0 L131-3 et L141-1 \u00e0 L144-1 du code de l\u2019urbanisme. A noter en particulier le volet \u00e9quipement commercial et artisanal du DOO ainsi que les articles L143-32 \u00e0 L143-39 (modification de droit commun et modification simplifi\u00e9e) \u21a9","title":"SCoT"},{"location":"outils/planification/SCoT/#pilotage-et-partenariats","text":"le SCoT est \u00e9labor\u00e9 et mis en \u0153uvre par l\u2019 EPCI du territoire concern\u00e9 ou par un syndicat mixte r\u00e9unissant les EPCI concern\u00e9s. Il associe les partenaires essentiels de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. En mati\u00e8re d\u2019espaces d\u2019activit\u00e9s, il est particuli\u00e8rement recommand\u00e9 que soit associ\u00e9s \u2026","title":"Pilotage et partenariats"},{"location":"outils/planification/SCoT/#mise-en-oeuvre","text":"La dur\u00e9e d\u2019\u00e9laboration d\u2019un SCoT varie g\u00e9n\u00e9ralement entre 3 et 5 ans. Un projet de territoire bien avanc\u00e9 et des dynamiques de collaboration sont des atouts pour un aboutissement rapide.","title":"Mise en oeuvre"},{"location":"outils/planification/SCoT/#recommandations","text":"Le SCoT permet d\u2019\u00e9tablir \u00e0 une \u00e9chelle intercommunale adapt\u00e9e un projet d\u2019am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement durable accompagn\u00e9 pour sa mise en \u0153uvre de prescriptions. Il doit \u00e9galement d\u00e9finir la planification de l\u2019utilisation des espaces (notamment ceux d\u00e9di\u00e9s aux ZAE) 1 . Le SCoT est naturellement plus adapt\u00e9 aux cas d\u00e9crit dans les sc\u00e9narios xx et xx. Toutefois il trouve \u00e9galement son int\u00e9r\u00eat dans le sc\u00e9nario xx, car \u2026 Interm\u00e9diaire entre le SRADDET et le PLUi , il peut tirer b\u00e9n\u00e9fice des contrats de territoires ou d\u2019une d\u00e9marche d\u2019 Agenda 21 pour optimiser l\u2019usage du foncier. Le bilan et l\u2019\u00e9valuation du SCoT, obligatoires au plus tard 6 ans apr\u00e8s son approbation sont une opportunit\u00e9 pour \u00e9valuer le projet et sa mise en \u0153uvre, notamment en terme d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques","title":"Recommandations"},{"location":"outils/planification/SCoT/#references-et-guides","text":"articles L131-1 \u00e0 L131-3 et L141-1 \u00e0 L144-1 du code de l\u2019urbanisme. A noter en particulier le volet \u00e9quipement commercial et artisanal du DOO ainsi que les articles L143-32 \u00e0 L143-39 (modification de droit commun et modification simplifi\u00e9e) \u21a9","title":"R\u00e9f\u00e9rences et guides"},{"location":"outils/strategie_territoriale/","text":"La strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement \u00e9conomique est un des outils qui peut \u00eatre mis au service d\u2019un projet de territoire. Elle permet une ma\u00eetrise par les collectivit\u00e9s des d\u00e9veloppements locaux et une mise en coh\u00e9rence avec les autres enjeux territoriaux : d\u00e9mographie, logements, environnement, etc. Elle doit id\u00e9alement \u00eatre aliment\u00e9e par un observatoire du foncier \u00e9conomique , qui permet une connaissance fine et \u00e0 jour de l'offre territoriale et sert de base \u00e0 l'ensemble des r\u00e9flexions. La strat\u00e9gie permet de sortir d'une logique d'offre non diff\u00e9renci\u00e9e, parfois excessive, et d'adapter l'offre \u00e0 une demande r\u00e9elle des entreprises ou aux besoins identifi\u00e9s pour le territoire. Elle permet \u00e9galement d'envisager des th\u00e9matiques importantes pour la vie des ZAE comme l' \u00e9cologie industrielle et territoriale . Elle peut s'appuyer pour sa mise en oeuvre sur les documents de planification , les contrats de territoire ou encore les appels \u00e0 projets... Pilotage et Mise en oeuvre # Les collectivit\u00e9s en charge du d\u00e9veloppement \u00e9conomique sont particuli\u00e8rement concern\u00e9es, \u00e9tant elles-m\u00eames souvent \u00e0 la manoeuvre pour l'\u00e9laboration des documents de planification. Elles peuvent s'appuyer par le dialogue avec les organismes consulaires ([Chambres de Commerce][CCI], [Chambres des m\u00e9tiers][CMA], [Chambres d'Agriculture][CA]) souvent volontaires pour engager des r\u00e9flexions de ce type. Ces organismes disposent d'une bonne connaissance du tissu \u00e9conomique et peuvent permettre un lien plus direct avec les entreprises. Points de vigilance # L\u2019offre fonci\u00e8re du territoire n\u2019est qu\u2019un des outils au service du d\u00e9veloppement \u00e9conomique du territoire. D'ailleurs, il n'y a pas de cor\u00e9lation entre l'ouverture de nouvelles surfaces \u00e0 l'activit\u00e9 et le d\u00e9veloppement des emplois et de la population. La strat\u00e9gie ne devrait donc surtout pas se limiter \u00e0 des calculs de surface disponible. Elle doit bien int\u00e9grer les atouts du territoire, en terme de desserte physique et num\u00e9rique, d'\u00e9cosyst\u00e8mes d'entreprises, de cadre de vie, de d\u00e9mographie des actifs, de niveaux de formation. Une attention particuli\u00e8re \u00e0 l'organisation des territoires voisins et un dialogue avec ces territoires pour des strat\u00e9gies coordonn\u00e9es sont naturellement recommand\u00e9s.","title":"Strat\u00e9gies territoriales de d\u00e9veloppement \u00e9conomique"},{"location":"outils/strategie_territoriale/#pilotage-et-mise-en-oeuvre","text":"Les collectivit\u00e9s en charge du d\u00e9veloppement \u00e9conomique sont particuli\u00e8rement concern\u00e9es, \u00e9tant elles-m\u00eames souvent \u00e0 la manoeuvre pour l'\u00e9laboration des documents de planification. Elles peuvent s'appuyer par le dialogue avec les organismes consulaires ([Chambres de Commerce][CCI], [Chambres des m\u00e9tiers][CMA], [Chambres d'Agriculture][CA]) souvent volontaires pour engager des r\u00e9flexions de ce type. Ces organismes disposent d'une bonne connaissance du tissu \u00e9conomique et peuvent permettre un lien plus direct avec les entreprises.","title":"Pilotage et Mise en oeuvre"},{"location":"outils/strategie_territoriale/#points-de-vigilance","text":"L\u2019offre fonci\u00e8re du territoire n\u2019est qu\u2019un des outils au service du d\u00e9veloppement \u00e9conomique du territoire. D'ailleurs, il n'y a pas de cor\u00e9lation entre l'ouverture de nouvelles surfaces \u00e0 l'activit\u00e9 et le d\u00e9veloppement des emplois et de la population. La strat\u00e9gie ne devrait donc surtout pas se limiter \u00e0 des calculs de surface disponible. Elle doit bien int\u00e9grer les atouts du territoire, en terme de desserte physique et num\u00e9rique, d'\u00e9cosyst\u00e8mes d'entreprises, de cadre de vie, de d\u00e9mographie des actifs, de niveaux de formation. Une attention particuli\u00e8re \u00e0 l'organisation des territoires voisins et un dialogue avec ces territoires pour des strat\u00e9gies coordonn\u00e9es sont naturellement recommand\u00e9s.","title":"Points de vigilance"},{"location":"outils/vie_ZA/gestion_ZA/","text":"La zone d\u2019activit\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui est un lieu de vie \u00e9conomique certes mais aussi celui de la rencontre entre plusieurs communaut\u00e9s d\u2019acteurs : entreprises, fournisseurs, clients, salari\u00e9s, dirigeants\u2026 La ZAE se doit de proposer un environnement, des \u00e9quipements et une gestion favorable de la vitalit\u00e9 de la ZAE, qui doit \u00eatre structur\u00e9e, r\u00e9fl\u00e9chie en fonction des besoins des diff\u00e9rents \u00ab usagers \u00bb de la ZAE dans une logique de mise en synergie. La gestion, au-del\u00e0 des aspects mat\u00e9riels et infrastructures, int\u00e8gre l\u2019animation, \u00ab donner de la vie \u00bb et sa coordination. Les zones d\u2019activit\u00e9s disposant d\u2019une fonction de gestion sont plus robustes, r\u00e9silientes et souvent mieux v\u00e9cues par l\u2019ensemble des usagers et riverains. Le terme gestion est en effet un terme large, qui peut recouvrir de nombreux champs d\u2019actions : La gouvernance, voire la d\u00e9mocratie de la ZAE pour D\u00e9finir les orientations pour l\u2019accueil des entreprises, contribuer \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9conomique territoriale , Evaluer les besoins en mati\u00e8re de services et les prioriser, Elaborer et faire \u00e9voluer les r\u00e8gles de vie commune Faire vivre une d\u00e9marche qualit\u00e9 ou une d\u00e9marche environnementale, qu\u2019elle soit port\u00e9e ou pas par un label L'animation Informer les entreprises, Cr\u00e9er du lien entre les diff\u00e9rents acteurs, Initier les synergies entre entreprises, La repr\u00e9sentation Faire l\u2019interface entre les entreprises occupantes, propri\u00e9taires et les acteurs publics ou les riverains, Accueillir les nouvelles entreprises et les accompagner dans leur implantation, Assurer la communication de la zone et sa promotion sur l\u2019ensemble des supports, La modernisation et l\u2019am\u00e9lioration de la ZAE Proposer des \u00e9volutions en fonction des opportunit\u00e9s fonci\u00e8res sur le plan de zonage, l\u2019am\u00e9nagement paysager, l\u2019insertion urbaine... Mener des \u00e9tudes et analyses pour identifier les opportunit\u00e9s, la concurrence, anticiper les al\u00e9as de march\u00e9 et l\u2019\u00e9volution de la demande, La r\u00e9alisation op\u00e9rationnelle Assurer la ma\u00eetrise d\u2019ouvrage des travaux valid\u00e9s dans le cadre de la gouvernance existante. La zone d\u2019activit\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui est un lieu de vie \u00e9conomique certes mais aussi celui de la rencontre entre plusieurs communaut\u00e9s d\u2019acteurs : entreprises, fournisseurs, clients, salari\u00e9s, dirigeants\u2026 La ZAE se doit de proposer un environnement, des \u00e9quipements et une gestion favorable de la vitalit\u00e9 de la ZAE, qui doit \u00eatre structur\u00e9e, r\u00e9fl\u00e9chie en fonction des besoins des diff\u00e9rents \u00ab usagers \u00bb de la ZAE dans une logique de mise en synergie. La gestion, au-del\u00e0 des aspects mat\u00e9riels et infrastructures, int\u00e8gre l\u2019animation, \u00ab donner de la vie \u00bb et sa coordination. Mise en oeuvre # parole d'\u00e9lu M\u00eame si ce n'est pas un d\u00fb, je consid\u00e8re qu'affecter une partie du temps d'un agent de mes \u00e9quipes \u00e0 la gestion de cette zone d'activit\u00e9 est un bon investissement. Elle fonctionne mieux et les entreprises y sont bien. Il y a de nombreuses modalit\u00e9s pour assurer la gestion d'une zone d'activit\u00e9s \u00e9conomiques. Certains gestionnaires assurent la gestion de plusieurs zones d'activit\u00e9s, travaillent en \u00e9quipes, certains sont employ\u00e9s par une collectivit\u00e9 locale, d'autres n'assument qu'une petite partie des r\u00f4les possibles d'un gestionnaire de zone. Il y a une convergence \u00e0 trouver entre les objectifs des parties prenantes et les moyens qu'ils peuvent y consacrer. En fonction de cet \u00e9quilibre, il sera possible d'envisager de faire reposer la fonction : sur un organisme institutionnel (une intercommunalit\u00e9, une commune, une chambre consulaire\u2026dans la majeure partie des cas) sur une initiative priv\u00e9e en provenance des entreprises usagers de la zone d\u2019activit\u00e9s. Dans ce dernier cas, la cr\u00e9ation d\u2019une association permet de mieux structurer le processus administratif qui peut \u00eatre : une mise \u00e0 disposition d\u2019un salari\u00e9 d\u2019une entreprise (au travers d\u2019un m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences 1 par exemple) le recrutement direct d\u2019un salari\u00e9 le recours \u00e0 une prestation externe de type consultant l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 un groupement d\u2019employeur avec un salari\u00e9 \u00e0 temps partag\u00e9 Il est d'ailleurs envisageable, sous r\u00e9serve d'une coordination ad\u00e9quate, de r\u00e9partir les missions d'animation en utilisant au mieux ces diff\u00e9rentes solutions. Recommandations # Il suffit de voir la liste des actions possible pour constater la complexit\u00e9 de la t\u00e2che. Pour mener \u00e0 bien ses missions, le gestionnaire doit pouvoir s'appuyer sur un mandat clair qui comporte \u00e0 la fois une d\u00e9finition de ses objectifs et moyens et une organisation de la gouvernance. Le maintien des objectifs et des principes fix\u00e9s initialement ne peut \u00eatre assur\u00e9 que si tous les intervenants ont la m\u00eame volont\u00e9 de mener \u00e0 bien le projet. Ceci sugg\u00e8re la mise en \u0153uvre d\u2019un partenariat actif et permanent pour assurer la coh\u00e9rence, la lisibilit\u00e9 et la p\u00e9rennit\u00e9 du projet. Il est important d\u2019identifier tous les acteurs, leurs r\u00f4les, leurs liens et leur niveau d\u2019implication dans la zone d\u2019activit\u00e9s. L\u2019implication des divers intervenants est \u00e0 rechercher en amont du projet, dans la d\u00e9finition des objectifs, car il est plus difficile de les solliciter lorsque le projet est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9. Dans le cadre de l\u2019\u00e9laboration de la strat\u00e9gie de gestion et de la d\u00e9finition des actions, des acteurs moteurs ou dirigeants doivent \u00e9merger et seront \u00e0 m\u00eame de prendre position et marquer leur engagement dans le projet. Certaines structures souhaiteront s\u2019impliquer davantage et pourront donc constituer les membres d\u2019un comit\u00e9 de pilotage qui prendra les d\u00e9cisions. Les autres partenaires apporteront un soutien ponctuel dans la d\u00e9marche et participeront aux diff\u00e9rents groupes de travail pouvant \u00eatre organis\u00e9s. Un comit\u00e9 technique comprenant les partenaires du parc et les acteurs du territoire, est \u00e0 envisager car il permet de mobiliser les nombreuses comp\u00e9tences multi domaines que les partenaires pourront apporter. La composition d'un tel comit\u00e9 d\u00e9pendra des pratiques en vigueur, des objectifs assign\u00e9s, des modalit\u00e9s de pilotage. Elle doit pouvoir \u00e9voluer dans le temps en fonction de ces \u00e9l\u00e9ment et selon les \u00e9tapes du projet. Ces comit\u00e9s sont aussi d\u00e9pendant des \u00e9quilibre en place et des participations financi\u00e8res. Ils peuvent \u00eatre compos\u00e9 de : \u00e9lus et repr\u00e9sentants des services de la collectivit\u00e9 concern\u00e9e (am\u00e9nagement, d\u00e9veloppement \u00e9conomique, environnement\u2026) et des services techniques, repr\u00e9sentants d\u2019entreprises de la zone d\u2019activit\u00e9s; partenaires locaux pertinents; repr\u00e9sentant des riverains de la ZAE; \u2026 Outils juridiques et financiers mobilisables # Les collectivit\u00e9s et/ou les acteurs de la zone devront choisir l\u2019outil juridique pour la gestion de la zone Gestion de la zone sous la forme d\u2019un partenariat contractuel # Il est conclu par la signature entre les acteurs d\u2019une \u00ab charte \u00bb de la gestion de la zone d\u00e9finissant son fonctionnement et les participations mat\u00e9rielles et financi\u00e8res de chacun. A ce titre, certaines entreprises pourront utiliser le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences. Il faut bien encadrer la r\u00e9daction du contrat pour \u00e9viter les d\u00e9saccords entre les acteurs sur le financement et notamment en cas de sortie d\u2019une entreprise pour quelle que raison que ce soit. Gestion de la zone par une structure juridique ad hoc # Diff\u00e9rentes formes juridiques peuvent \u00eatre adopt\u00e9es pour cette structure. Les plus simples et adapt\u00e9es sont sans doute l\u2019association et le GIE. L\u2019association 2 Elle permet de s\u2019organiser librement selon les choix de ses membres fondateurs lors de sa constitution par le contrat d\u2019association qui prend la forme de statuts auxquels les nouveaux membres adh\u00e9rent \u00e9galement. Son objet peut \u00eatre large sous r\u00e9serve de ne pas aboutir au partage des b\u00e9n\u00e9fices entre les membres. Avantages Inconv\u00e9nients Collaboration entre partenaires priv\u00e9s et publics possible La structure peut \u00eatre soumise (totalement ou partiellement) aux imp\u00f4ts si elle exerce une ou des activit\u00e9(s) lucrative(s) Grande libert\u00e9 statutaire Large choix dans la gouvernance R\u00e9gime de droit priv\u00e9 du personnel Comptabilit\u00e9 de droit priv\u00e9 Le groupement d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique (GIE) 3 Il s\u2019agit de constituer entre les membres, pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, un groupement \u00ab en vue de mettre en \u0153uvre tous les moyens propres \u00e0 faciliter ou \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique de ses membres, \u00e0 am\u00e9liorer ou \u00e0 accro\u00eetre les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 \u00bb. Cette forme juridique est plus encadr\u00e9e dans sa constitution et son fonctionnement. Notamment, le GIE doit obligatoirement mettre en place un contr\u00f4le de gestion exerc\u00e9 par une ou des personnes physiques. Autre particularit\u00e9 : Les membres du GIE sont tenus responsables ind\u00e9finiment et solidairement au paiement des dettes du groupement \u00e0 l\u2019\u00e9gard des tiers. Entre eux, le contrat constitutif peut pr\u00e9voir la contribution de chaque membre au paiement des dettes. Avantages Inconv\u00e9nients Grande souplesse dans la r\u00e9daction des statuts Responsabilit\u00e9 ind\u00e9finie et solidaire des membres par rapport aux dettes du groupement (au-del\u00e0 de la responsabilit\u00e9 commune \u00e0 tous les dirigeants de structures pour faute de gestion) Structure adapt\u00e9e \u00e0 la mise en commun de moyens et au lancement d\u2019actions communes R\u00e9gime de droit priv\u00e9 du personnel Mise en \u0153uvre d\u2019un contr\u00f4le de gestion Comptabilit\u00e9 de droit priv\u00e9 Un m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences consiste pour une entreprise \u00e0 mettre \u00e0 disposition sans contrepartie financi\u00e8re des collaborateurs sur leur temps de travail pour r\u00e9aliser des actions d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral mobilisant ou non leurs comp\u00e9tences. \u21a9 r\u00e9gie par les dispositions de la loi du 1er juillet 1901 et de son d\u00e9cret d\u2019application du 16 ao\u00fbt 1901. \u21a9 r\u00e9gi par les articles L.251-1 \u00e0 L.251-23 et R.251-1 \u00e0 R.251-3 du Code de commerce. \u21a9","title":"Mettre en place une gestion de zone d'activit\u00e9s"},{"location":"outils/vie_ZA/gestion_ZA/#mise-en-oeuvre","text":"parole d'\u00e9lu M\u00eame si ce n'est pas un d\u00fb, je consid\u00e8re qu'affecter une partie du temps d'un agent de mes \u00e9quipes \u00e0 la gestion de cette zone d'activit\u00e9 est un bon investissement. Elle fonctionne mieux et les entreprises y sont bien. Il y a de nombreuses modalit\u00e9s pour assurer la gestion d'une zone d'activit\u00e9s \u00e9conomiques. Certains gestionnaires assurent la gestion de plusieurs zones d'activit\u00e9s, travaillent en \u00e9quipes, certains sont employ\u00e9s par une collectivit\u00e9 locale, d'autres n'assument qu'une petite partie des r\u00f4les possibles d'un gestionnaire de zone. Il y a une convergence \u00e0 trouver entre les objectifs des parties prenantes et les moyens qu'ils peuvent y consacrer. En fonction de cet \u00e9quilibre, il sera possible d'envisager de faire reposer la fonction : sur un organisme institutionnel (une intercommunalit\u00e9, une commune, une chambre consulaire\u2026dans la majeure partie des cas) sur une initiative priv\u00e9e en provenance des entreprises usagers de la zone d\u2019activit\u00e9s. Dans ce dernier cas, la cr\u00e9ation d\u2019une association permet de mieux structurer le processus administratif qui peut \u00eatre : une mise \u00e0 disposition d\u2019un salari\u00e9 d\u2019une entreprise (au travers d\u2019un m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences 1 par exemple) le recrutement direct d\u2019un salari\u00e9 le recours \u00e0 une prestation externe de type consultant l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 un groupement d\u2019employeur avec un salari\u00e9 \u00e0 temps partag\u00e9 Il est d'ailleurs envisageable, sous r\u00e9serve d'une coordination ad\u00e9quate, de r\u00e9partir les missions d'animation en utilisant au mieux ces diff\u00e9rentes solutions.","title":"Mise en oeuvre"},{"location":"outils/vie_ZA/gestion_ZA/#recommandations","text":"Il suffit de voir la liste des actions possible pour constater la complexit\u00e9 de la t\u00e2che. Pour mener \u00e0 bien ses missions, le gestionnaire doit pouvoir s'appuyer sur un mandat clair qui comporte \u00e0 la fois une d\u00e9finition de ses objectifs et moyens et une organisation de la gouvernance. Le maintien des objectifs et des principes fix\u00e9s initialement ne peut \u00eatre assur\u00e9 que si tous les intervenants ont la m\u00eame volont\u00e9 de mener \u00e0 bien le projet. Ceci sugg\u00e8re la mise en \u0153uvre d\u2019un partenariat actif et permanent pour assurer la coh\u00e9rence, la lisibilit\u00e9 et la p\u00e9rennit\u00e9 du projet. Il est important d\u2019identifier tous les acteurs, leurs r\u00f4les, leurs liens et leur niveau d\u2019implication dans la zone d\u2019activit\u00e9s. L\u2019implication des divers intervenants est \u00e0 rechercher en amont du projet, dans la d\u00e9finition des objectifs, car il est plus difficile de les solliciter lorsque le projet est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9. Dans le cadre de l\u2019\u00e9laboration de la strat\u00e9gie de gestion et de la d\u00e9finition des actions, des acteurs moteurs ou dirigeants doivent \u00e9merger et seront \u00e0 m\u00eame de prendre position et marquer leur engagement dans le projet. Certaines structures souhaiteront s\u2019impliquer davantage et pourront donc constituer les membres d\u2019un comit\u00e9 de pilotage qui prendra les d\u00e9cisions. Les autres partenaires apporteront un soutien ponctuel dans la d\u00e9marche et participeront aux diff\u00e9rents groupes de travail pouvant \u00eatre organis\u00e9s. Un comit\u00e9 technique comprenant les partenaires du parc et les acteurs du territoire, est \u00e0 envisager car il permet de mobiliser les nombreuses comp\u00e9tences multi domaines que les partenaires pourront apporter. La composition d'un tel comit\u00e9 d\u00e9pendra des pratiques en vigueur, des objectifs assign\u00e9s, des modalit\u00e9s de pilotage. Elle doit pouvoir \u00e9voluer dans le temps en fonction de ces \u00e9l\u00e9ment et selon les \u00e9tapes du projet. Ces comit\u00e9s sont aussi d\u00e9pendant des \u00e9quilibre en place et des participations financi\u00e8res. Ils peuvent \u00eatre compos\u00e9 de : \u00e9lus et repr\u00e9sentants des services de la collectivit\u00e9 concern\u00e9e (am\u00e9nagement, d\u00e9veloppement \u00e9conomique, environnement\u2026) et des services techniques, repr\u00e9sentants d\u2019entreprises de la zone d\u2019activit\u00e9s; partenaires locaux pertinents; repr\u00e9sentant des riverains de la ZAE; \u2026","title":"Recommandations"},{"location":"outils/vie_ZA/gestion_ZA/#outils-juridiques-et-financiers-mobilisables","text":"Les collectivit\u00e9s et/ou les acteurs de la zone devront choisir l\u2019outil juridique pour la gestion de la zone","title":"Outils juridiques et financiers mobilisables"},{"location":"outils/vie_ZA/gestion_ZA/#gestion-de-la-zone-sous-la-forme-dun-partenariat-contractuel","text":"Il est conclu par la signature entre les acteurs d\u2019une \u00ab charte \u00bb de la gestion de la zone d\u00e9finissant son fonctionnement et les participations mat\u00e9rielles et financi\u00e8res de chacun. A ce titre, certaines entreprises pourront utiliser le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences. Il faut bien encadrer la r\u00e9daction du contrat pour \u00e9viter les d\u00e9saccords entre les acteurs sur le financement et notamment en cas de sortie d\u2019une entreprise pour quelle que raison que ce soit.","title":"Gestion de la zone sous la forme d\u2019un partenariat contractuel"},{"location":"outils/vie_ZA/gestion_ZA/#gestion-de-la-zone-par-une-structure-juridique-ad-hoc","text":"Diff\u00e9rentes formes juridiques peuvent \u00eatre adopt\u00e9es pour cette structure. Les plus simples et adapt\u00e9es sont sans doute l\u2019association et le GIE. L\u2019association 2 Elle permet de s\u2019organiser librement selon les choix de ses membres fondateurs lors de sa constitution par le contrat d\u2019association qui prend la forme de statuts auxquels les nouveaux membres adh\u00e9rent \u00e9galement. Son objet peut \u00eatre large sous r\u00e9serve de ne pas aboutir au partage des b\u00e9n\u00e9fices entre les membres. Avantages Inconv\u00e9nients Collaboration entre partenaires priv\u00e9s et publics possible La structure peut \u00eatre soumise (totalement ou partiellement) aux imp\u00f4ts si elle exerce une ou des activit\u00e9(s) lucrative(s) Grande libert\u00e9 statutaire Large choix dans la gouvernance R\u00e9gime de droit priv\u00e9 du personnel Comptabilit\u00e9 de droit priv\u00e9 Le groupement d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique (GIE) 3 Il s\u2019agit de constituer entre les membres, pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, un groupement \u00ab en vue de mettre en \u0153uvre tous les moyens propres \u00e0 faciliter ou \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique de ses membres, \u00e0 am\u00e9liorer ou \u00e0 accro\u00eetre les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 \u00bb. Cette forme juridique est plus encadr\u00e9e dans sa constitution et son fonctionnement. Notamment, le GIE doit obligatoirement mettre en place un contr\u00f4le de gestion exerc\u00e9 par une ou des personnes physiques. Autre particularit\u00e9 : Les membres du GIE sont tenus responsables ind\u00e9finiment et solidairement au paiement des dettes du groupement \u00e0 l\u2019\u00e9gard des tiers. Entre eux, le contrat constitutif peut pr\u00e9voir la contribution de chaque membre au paiement des dettes. Avantages Inconv\u00e9nients Grande souplesse dans la r\u00e9daction des statuts Responsabilit\u00e9 ind\u00e9finie et solidaire des membres par rapport aux dettes du groupement (au-del\u00e0 de la responsabilit\u00e9 commune \u00e0 tous les dirigeants de structures pour faute de gestion) Structure adapt\u00e9e \u00e0 la mise en commun de moyens et au lancement d\u2019actions communes R\u00e9gime de droit priv\u00e9 du personnel Mise en \u0153uvre d\u2019un contr\u00f4le de gestion Comptabilit\u00e9 de droit priv\u00e9 Un m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences consiste pour une entreprise \u00e0 mettre \u00e0 disposition sans contrepartie financi\u00e8re des collaborateurs sur leur temps de travail pour r\u00e9aliser des actions d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral mobilisant ou non leurs comp\u00e9tences. \u21a9 r\u00e9gie par les dispositions de la loi du 1er juillet 1901 et de son d\u00e9cret d\u2019application du 16 ao\u00fbt 1901. \u21a9 r\u00e9gi par les articles L.251-1 \u00e0 L.251-23 et R.251-1 \u00e0 R.251-3 du Code de commerce. \u21a9","title":"Gestion de la zone par une structure juridique ad hoc"},{"location":"outils/vie_ZA/gestionnaire_animateur/","text":"La fonction d\u2019animation est dissociable de celle de la gestion en cela que cette derni\u00e8re int\u00e8gre des aspects plus larges que la seule animation qui est une d\u00e9marche permettant de Informer les entreprises sur la vie de la zone d\u2019activit\u00e9s mais aussi sur les actualit\u00e9s pouvant les int\u00e9resser dans leur d\u00e9veloppement gr\u00e2ce \u00e0 des supports de communication et des r\u00e9unions Cr\u00e9er du lien entre les diff\u00e9rents acteurs de la zone d\u2019activit\u00e9s en organisant des \u00e9v\u00e8nements favorisant ces rencontres dans un cadre convivial Organiser des rencontres th\u00e9matiques entre les entreprises Mise en oeuvre # Qui dit animation dit animateur, il serait d\u2019ailleurs plus adapt\u00e9 de parler d\u2019animateurs au pluriel. En effet, l\u2019animation repose avant tout sur la cr\u00e9ation d\u2019une communaut\u00e9 d\u2019acteurs, plus ou moins structur\u00e9e sur le plan juridique (par exemple au travers d\u2019une association d\u2019entreprises). Cette vision implique \u00e0 la fois une coordination et une attribution des missions qui doit se faire en concertation avec la gestion de la zone et peut se pratiquer suivant les m\u00eames modalit\u00e9s. Recommandations # On distinguera donc d\u2019une part l\u2019animation qui est avant tout la capacit\u00e9 \u00e0 concevoir et \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer du \u00ab contenu \u00bb de la coordination qui elle afin d\u2019\u00eatre efficace doit reposer sur un ressource humaine dont une partie du temps sera affect\u00e9e \u00e0 cette fonction. Par ailleurs, la mise en place d\u2019une animation / coordination ne se fera pas dans les m\u00eames conditions en fonction de : la vocation de la zone d\u2019activit\u00e9s (industrielle, artisanale, logistique, commerciale, tertiaire\u2026) de son niveau de sp\u00e9cialisation (degr\u00e9 de concentration d\u2019entreprises partageant un m\u00eame secteur d\u2019activit\u00e9s, ex. a\u00e9ronautique, agroalimentaire, num\u00e9rique\u2026) du nombre d\u2019entreprises implant\u00e9es de la taille des entreprises de son anciennet\u00e9, etc. Quelques exemples # Journ\u00e9e portes ouvertes sur le principe de la \u00ab f\u00eate des voisins \u00bb # Pour une entreprise, \u00ab Ouvrir ses portes \u00bb ne permet ainsi pas uniquement de r\u00e9pondre \u00e0 une attente des visiteurs, il s\u2019agit \u00e9galement d\u2019une strat\u00e9gie de communication \u00e0 part enti\u00e8re aupr\u00e8s des consommateurs, des prescripteurs, de partenaires institutionnels ou tout simplement aupr\u00e8s des habitants du territoire et des riverains de l\u2019\u00e9tablissement. C\u2019est aussi un \u00ab acte de management \u00bb \u00e0 destination des collaborateurs en leur permettant de valoriser leur travail vis-\u00e0-vis de l\u2019ext\u00e9rieur. Organis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une ZAE en impliquant le plus grand nombre d\u2019entreprises qui y sont implant\u00e9es permet aussi de participer \u00e0 l\u2019animation de la destination \u00e9conomique Dinan Agglom\u00e9ration et favoriser la transversalit\u00e9 entre des populations de collaborateurs qui ne se croisent souvent jamais. Cela permet de cr\u00e9er du lien humain dans les ZAE qui sont souvent v\u00e9cus comme des espaces \u00ab manquant de vie \u00bb. Elaboration d\u2019un \u00ab pack de bienvenue \u00bb pour les entreprises qui envisagent de s\u2019implanter sur le territoire # Pour favoriser l\u2019arriv\u00e9e de nouvelles entreprises sur le territoire, il pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 un bouquet d\u2019avantages et de services \u00ab VIP \u00bb \u00e0 l\u2019instar de ce qui se fait dans d\u2019autres territoires pour les cr\u00e9ateurs ou repreneurs d'activit\u00e9s professionnelles et aux salari\u00e9s. Ce \u00ab pack \u00bb pourrait tout \u00e0 la fois \u00eatre constitu\u00e9 de soutiens \u00e0 vis\u00e9e professionnelle qu\u2019\u00e0 destination de l\u2019int\u00e9gration personnelle du dirigeant et de ses premiers collaborateurs sur le territoire. Citons quelques propositions : Prestations avantageuses gr\u00e2ce \u00e0 des partenariats avec des entreprises partenaires de la d\u00e9marche du territoire (par exemple, conseils gratuits aupr\u00e8s des notaires, avocats, expert comptables, remise tarifaires sur des prestations informatiques et logiciels, remise tarifaire sur des assurances, remise forfaitaire sur les publicit\u00e9s, mailing, etc.) Appui \u00e0 l\u2019installation familiale : facilitation des d\u00e9marches administratives, recherche de logement avec les agents immobiliers, d\u00e9couverte des \u00e9quipements et services \u00e0 la population\u2026 Accueil culturel et touristique : r\u00e9duction ou gratuit\u00e9s pour des visites et produits touristiques et des \u00e9v\u00e8nements culturels Organisation\u2002d\u2019animations\u2002du\u2002type\u2002r\u00e9unions\u2002ou\u2002petits\u2002d\u00e9jeuners # Le choix des th\u00e8mes de rencontres est \u00e0 faire de fa\u00e7on judicieuse. Pour cela l\u2019identification\u2002des th\u00e8mes potentiels d\u2019animation doit se faire en questionnant les entreprises, certes du point de vue de leurs responsables et, cela est souhaitable, aussi du point de vue des collaborateurs. Ce questionnement peut \u00eatre r\u00e9aliser au travers d\u2019un questionnaire (par ex. administr\u00e9 en ligne gr\u00e2ce \u00e0 une plateforme gratuite d\u2019enqu\u00eate) ou lors de rendez-vous individuels entre le coordinateur de l\u2019animation et des usagers de la ZAE.","title":"Animer une zone d'activit\u00e9s"},{"location":"outils/vie_ZA/gestionnaire_animateur/#mise-en-oeuvre","text":"Qui dit animation dit animateur, il serait d\u2019ailleurs plus adapt\u00e9 de parler d\u2019animateurs au pluriel. En effet, l\u2019animation repose avant tout sur la cr\u00e9ation d\u2019une communaut\u00e9 d\u2019acteurs, plus ou moins structur\u00e9e sur le plan juridique (par exemple au travers d\u2019une association d\u2019entreprises). Cette vision implique \u00e0 la fois une coordination et une attribution des missions qui doit se faire en concertation avec la gestion de la zone et peut se pratiquer suivant les m\u00eames modalit\u00e9s.","title":"Mise en oeuvre"},{"location":"outils/vie_ZA/gestionnaire_animateur/#recommandations","text":"On distinguera donc d\u2019une part l\u2019animation qui est avant tout la capacit\u00e9 \u00e0 concevoir et \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer du \u00ab contenu \u00bb de la coordination qui elle afin d\u2019\u00eatre efficace doit reposer sur un ressource humaine dont une partie du temps sera affect\u00e9e \u00e0 cette fonction. Par ailleurs, la mise en place d\u2019une animation / coordination ne se fera pas dans les m\u00eames conditions en fonction de : la vocation de la zone d\u2019activit\u00e9s (industrielle, artisanale, logistique, commerciale, tertiaire\u2026) de son niveau de sp\u00e9cialisation (degr\u00e9 de concentration d\u2019entreprises partageant un m\u00eame secteur d\u2019activit\u00e9s, ex. a\u00e9ronautique, agroalimentaire, num\u00e9rique\u2026) du nombre d\u2019entreprises implant\u00e9es de la taille des entreprises de son anciennet\u00e9, etc.","title":"Recommandations"},{"location":"outils/vie_ZA/gestionnaire_animateur/#quelques-exemples","text":"","title":"Quelques exemples"},{"location":"outils/vie_ZA/gestionnaire_animateur/#journee-portes-ouvertes-sur-le-principe-de-la-fete-des-voisins","text":"Pour une entreprise, \u00ab Ouvrir ses portes \u00bb ne permet ainsi pas uniquement de r\u00e9pondre \u00e0 une attente des visiteurs, il s\u2019agit \u00e9galement d\u2019une strat\u00e9gie de communication \u00e0 part enti\u00e8re aupr\u00e8s des consommateurs, des prescripteurs, de partenaires institutionnels ou tout simplement aupr\u00e8s des habitants du territoire et des riverains de l\u2019\u00e9tablissement. C\u2019est aussi un \u00ab acte de management \u00bb \u00e0 destination des collaborateurs en leur permettant de valoriser leur travail vis-\u00e0-vis de l\u2019ext\u00e9rieur. Organis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une ZAE en impliquant le plus grand nombre d\u2019entreprises qui y sont implant\u00e9es permet aussi de participer \u00e0 l\u2019animation de la destination \u00e9conomique Dinan Agglom\u00e9ration et favoriser la transversalit\u00e9 entre des populations de collaborateurs qui ne se croisent souvent jamais. Cela permet de cr\u00e9er du lien humain dans les ZAE qui sont souvent v\u00e9cus comme des espaces \u00ab manquant de vie \u00bb.","title":"Journ\u00e9e portes ouvertes\u00a0sur le principe de la \u00ab\u00a0f\u00eate des voisins\u00a0\u00bb"},{"location":"outils/vie_ZA/gestionnaire_animateur/#elaboration-dun-pack-de-bienvenue-pour-les-entreprises-qui-envisagent-de-simplanter-sur-le-territoire","text":"Pour favoriser l\u2019arriv\u00e9e de nouvelles entreprises sur le territoire, il pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 un bouquet d\u2019avantages et de services \u00ab VIP \u00bb \u00e0 l\u2019instar de ce qui se fait dans d\u2019autres territoires pour les cr\u00e9ateurs ou repreneurs d'activit\u00e9s professionnelles et aux salari\u00e9s. Ce \u00ab pack \u00bb pourrait tout \u00e0 la fois \u00eatre constitu\u00e9 de soutiens \u00e0 vis\u00e9e professionnelle qu\u2019\u00e0 destination de l\u2019int\u00e9gration personnelle du dirigeant et de ses premiers collaborateurs sur le territoire. Citons quelques propositions : Prestations avantageuses gr\u00e2ce \u00e0 des partenariats avec des entreprises partenaires de la d\u00e9marche du territoire (par exemple, conseils gratuits aupr\u00e8s des notaires, avocats, expert comptables, remise tarifaires sur des prestations informatiques et logiciels, remise tarifaire sur des assurances, remise forfaitaire sur les publicit\u00e9s, mailing, etc.) Appui \u00e0 l\u2019installation familiale : facilitation des d\u00e9marches administratives, recherche de logement avec les agents immobiliers, d\u00e9couverte des \u00e9quipements et services \u00e0 la population\u2026 Accueil culturel et touristique : r\u00e9duction ou gratuit\u00e9s pour des visites et produits touristiques et des \u00e9v\u00e8nements culturels","title":"Elaboration d\u2019un \u00ab\u00a0pack de bienvenue\u00a0\u00bb pour les entreprises qui envisagent de s\u2019implanter sur le territoire"},{"location":"outils/vie_ZA/gestionnaire_animateur/#organisation-danimations-du-type-reunions-ou-petits-dejeuners","text":"Le choix des th\u00e8mes de rencontres est \u00e0 faire de fa\u00e7on judicieuse. Pour cela l\u2019identification\u2002des th\u00e8mes potentiels d\u2019animation doit se faire en questionnant les entreprises, certes du point de vue de leurs responsables et, cela est souhaitable, aussi du point de vue des collaborateurs. Ce questionnement peut \u00eatre r\u00e9aliser au travers d\u2019un questionnaire (par ex. administr\u00e9 en ligne gr\u00e2ce \u00e0 une plateforme gratuite d\u2019enqu\u00eate) ou lors de rendez-vous individuels entre le coordinateur de l\u2019animation et des usagers de la ZAE.","title":"Organisation\u2002d\u2019animations\u2002du\u2002type\u2002r\u00e9unions\u2002ou\u2002petits\u2002d\u00e9jeuners"},{"location":"references/","text":"Des \u00e9tudes, guides, retours d'exp\u00e9riences, etc. pour aider \u00e0 construire sa strat\u00e9gie fonci\u00e8re et \u00e0 la mettre en oeuvre.","title":"R\u00e9f\u00e9rences"},{"location":"references/etudes/","text":"","title":"Etudes"},{"location":"references/etudes/sites_d_activite_economique_et_immo/","text":"Dans le cadre du transfert des comp\u00e9tences sur les zones d'activit\u00e9s aux communaut\u00e9s et m\u00e9tropoles, l\u2019AdCF et le Cerema ont lanc\u00e9 au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9 2017 une enqu\u00eate, afin de mesurer les conditions de cette \u00e9volution pour les zones d\u2019activit\u00e9 et de d\u00e9gager des perspectives pour les intercommunalit\u00e9s. Au total, 234 intercommunalit\u00e9s ont r\u00e9pondu \u00e0 cette enqu\u00eate nationale qui permet de tirer plusieurs enseignements sur leur niveau d\u2019engagement en mati\u00e8re de planification, de programmation, d\u2019am\u00e9nagement et d\u2019animation de ces sites d\u2019activit\u00e9. Les r\u00e9sultats montrent la n\u00e9cessit\u00e9 de repenser le r\u00f4le des sites d'activit\u00e9s sur les territoires. Cette \u00e9volution passe par la requalification de nombreux sites, par une gestion patrimoniale des zones d\u00e9di\u00e9es aux entreprises et par une meilleure int\u00e9gration urbaine de ces espaces \u00e9conomiques dans la ville. Ils appellent aussi \u00e0 d\u2019autres travaux, afin de tenir compte des contextes territoriaux particuliers aux bassins d\u2019emploi et de l\u2019influence exerc\u00e9e par des mutations socio-\u00e9conomiques ou urbaines. Les enjeux de connaissance et d\u2019observation fonci\u00e8re sont tr\u00e8s importants dans ce domaine. Mod\u00e8le \u00e9conomique et financier de la redynamisation des friches industrielles, \u00e9volution des partenariats avec les \u00e9tablissements publics fonciers, nouveaux modes de gestion publique/priv\u00e9e, relations entre intercommunalit\u00e9s et fonci\u00e8res de l\u2019immobilier commercial\u2026","title":"Sites d'activit\u00e9 \u00e9conomique et immobilier d'entreprise"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/","text":"La Loi ALUR, notamment, appelle les collectivit\u00e9s locales \u00e0 int\u00e9grer des r\u00e9flexions de densification et de mutation d\u2019espaces d\u00e9j\u00e0 artificialis\u00e9s afin de limiter l\u2019extension urbaine sur les terres agricoles et naturelles. Cette d\u00e9marche d\u2019approche de l\u2019usage du foncier comme une ressource \u00e0 pr\u00e9server et \u00e0 optimiser doit \u00e9galement entrer en coh\u00e9rence avec les objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9mission de gaz \u00e0 effets de serre mais aussi r\u00e9pondre \u00e0 un contexte budg\u00e9taire de plus en plus contraint des collectivit\u00e9s locales, tant en investissement qu\u2019en fonctionnement. Le principal objectif de cette \u00e9tude exploratoire est de permettre \u00e0 la DREAL Normandie , ainsi qu\u2019aux partenaires de l\u2019am\u00e9nagement et du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, d\u2019identifier les m\u00e9canismes actuellement en \u0153uvre qui limitent l\u2019optimisation de l\u2019espace pour l\u2019am\u00e9nagement du foncier \u00e0 vocation \u00e9conomique et d\u2019envisager les leviers mobilisables pour transformer ce mode d\u2019occupation. Ce travail, en s'appuyant sur des sc\u00e9narios illustratifs vise \u00e0 proposer une m\u00e9thodologie adaptative et des outils aux collectivit\u00e9s, am\u00e9nageurs et entreprises. L\u2019objectif associ\u00e9 est de ma\u00eetriser fermement l\u2019ouverture des terres \u00e0 l\u2019urbanisation, tout en conservant la capacit\u00e9 d\u2019offrir des possibilit\u00e9s d\u2019implantation \u00e0 de nouvelles activit\u00e9s sur leur territoire, ou d\u2019extension/adaptation pour les entreprises en place.","title":"\u00c9tude pour l'optimisation du foncier d'activit\u00e9s"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/determinants/","text":"Les causes de la sous-optimisation de l\u2019usage du sol des Zones d'Activit\u00e9s Economiques sont multiples. Le travail de recherche et de dialogue engag\u00e9 pour cette \u00e9tude a permis d\u2019en identifier un certain nombre, aux impacts diff\u00e9renci\u00e9s selon les territoires. Documents strat\u00e9giques et planification # Tr\u00e8s en amont de la r\u00e9alisation d\u2019une ZAE, les strat\u00e9gies d\u00e9velopp\u00e9es par les territoires \u00e0 des \u00e9chelles larges et prospectives, ainsi que leurs d\u00e9clinaisons r\u00e9glementaires dans les documents de planification ont un impact important sur l\u2019efficacit\u00e9 de la consommation des sols. Plusieurs difficult\u00e9s apparaissent : Les documents strat\u00e9giques traitent en g\u00e9n\u00e9ral la question du d\u00e9veloppement \u00e9conomique par l\u2019offre fonci\u00e8re, mais sans r\u00e9elle vision strat\u00e9gique et prospective : Les besoins r\u00e9els de foncier \u00e9conomique sont insuffisamment objectiv\u00e9s pendant l\u2019\u00e9laboration des SCoT et PLU(i) ; L\u2019approche prospective, \u00e9tay\u00e9e sur des m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation fiables, d\u00e9passant la seule extrapolation de chiffres de la consommation fonci\u00e8re pass\u00e9e, est en g\u00e9n\u00e9ral absente ; Les collectivit\u00e9s disposent de peu de moyens pour d\u00e9velopper ces sujets dans leurs cahiers des charges. L\u2019\u00e9conomie de moyen des \u00e9tudes se fait notamment sur ce poste ; Finalement, le dimensionnement des besoins est souvent sur\u00e9valu\u00e9 et la localisation des ZAE est parfois non pertinente. Les SCoT sont en g\u00e9n\u00e9ral peu efficaces en termes de d\u00e9veloppement \u00e9conomique : Les p\u00e9rim\u00e8tres des SCoT ne refl\u00e8tent souvent pas les \u00e9chelles pertinentes du d\u00e9veloppement \u00e9conomique v\u00e9cu par les entreprises qui se positionnent par rapport aux flux, plut\u00f4t que par rapport aux limites administratives ; L\u2019analyse des besoins fonciers \u00e0 vocation \u00e9conomique est souvent fauss\u00e9e par la priorit\u00e9 donn\u00e9e dans les \u00e9tudes des SCOT \u00e0 une logique spatiale et de compromis entre les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement concern\u00e9s ; Les r\u00e9flexions interSCoT restent rares alors qu\u2019elles permettraient une meilleure coordination strat\u00e9gique et la mise en valeur des atouts des territoires \u2013 en particulier en termes de multimodalit\u00e9 ; Une prise en compte peu pertinente des enjeux du foncier \u00e0 vocation \u00e9conomique dans les PLU(i) : La localisation g\u00e9ographique des ZAE est souvent opportuniste avec un d\u00e9ficit de strat\u00e9gie d\u2019implantation des entreprises entre tissu urbain, zone dense, p\u00e9riph\u00e9rie, etc. en fonction de leurs besoins r\u00e9els et de l\u2019int\u00e9r\u00eat du territoire concern\u00e9 ; Les potentiels de renouvellement urbain sont rarement identifi\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment et leur mobilisation para\u00eet souvent complexe, au point d\u2019\u00eatre n\u00e9glig\u00e9e ; Les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement anticipent des difficult\u00e9s de mise en \u0153uvre des projets de ZAE (conflits avec des tiers, difficult\u00e9s pour acqu\u00e9rir les terrains, allongement des d\u00e9lais d\u2019am\u00e9nagement \u00e0 la suite des fouilles arch\u00e9ologiques pr\u00e9ventives, etc.) avec un surdimensionnement des r\u00e9serves fonci\u00e8res. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation L\u2019optimisation passe par une strat\u00e9gie \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un territoire de projet de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, souvent plus \u00ab large \u00bb que celui du seul EPCI comp\u00e9tent Une connaissance des besoins qui se met \u00e0 jour et qui n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 voir loin, quitte \u00e0 faire des sc\u00e9narios , Des strat\u00e9gies d\u2019implantation qui sortent du mod\u00e8le classique ZAE, Des choix partag\u00e9s par les territoires et avec les acteurs qui exploitent au mieux les atouts de chacun , Une traduction effective de ces choix dans les d\u00e9cisions et communications de tous. Programmation et conception des ZAE # Une fois localis\u00e9e, une ZAE fait l\u2019objet d\u2019un travail de conception qui peut \u00eatre d\u00e9terminant pour optimiser l\u2019usage du foncier. A la fois par sa complexit\u00e9, et par sa gouvernance, cet exercice souffre souvent de certains manques. Une organisation parcellaire des ZAE qui favorise la sous-densit\u00e9 : Des trames parcellaires standardis\u00e9es et en g\u00e9n\u00e9ral surdimensionn\u00e9es, sans prise en compte des besoins r\u00e9els des entreprises ; Une trame souvent rigide ne permettant pas d\u2019adapter les parcelles aux besoins sp\u00e9cifiques des preneurs ; Les potentiels de subdivision des parcelles sont mal anticip\u00e9s, bloquant les potentiels de densification ult\u00e9rieurs. Des principes d\u2019am\u00e9nagement peu efficaces : Des partis-pris d\u2019am\u00e9nagement et des normes qui g\u00e9n\u00e8rent des espaces non-cessibles importants (dimensionnement des espaces publics, place des espaces verts, ouvrages hydrauliques \u2026) et limitent donc l\u2019efficacit\u00e9 fonci\u00e8re ; Des opportunit\u00e9s de superposition/mutualisation de fonctions sur un m\u00eame espace qui ne sont pas explor\u00e9es dans une logique d\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 voire d\u2019\u00e9cologie industrielle (ex. construction sur plusieurs niveaux, mixit\u00e9 des espaces, stationnement en commun \u2026) ; Une sous-exploitation des infrastructures multimodales existantes. Des formes b\u00e2ties et implantations peu efficaces : L\u2019existence de contraintes r\u00e9glementaires qui imposent parfois des implantations en milieu de parcelle, limitant les potentiels de densification ult\u00e9rieurs ; Une logique de commercialisation \u00e0 la parcelle, sans r\u00e9flexion d\u2019ensemble sur le b\u00e2ti, qui conduit aussi \u00e0 une implantation peu organis\u00e9e des b\u00e2tis les uns par rapport aux autres, sans recherche d\u2019\u00e9conomies d\u2019espaces ; Une r\u00e9glementation limitant la constructibilit\u00e9 et potentiellement g\u00e9n\u00e9ratrice de sous-densit\u00e9 (multiplication des couches de contraintes, r\u00e8gles d\u2019implantation\u2026) ; Les choix d\u2019implantation des b\u00e2timents, avec une recherche de visibilit\u00e9 depuis les axes routiers, qui engendrent une multiplication des bandes inconstructibles ; Des formes b\u00e2ties standardis\u00e9es peu efficaces. Des construction \u00e0 plat, une absence d\u2019\u00e9tages, des espaces non modulables, peu de r\u00e9flexion sur la mutabiit\u00e9 future voire la d\u00e9construction de ces b\u00e2timents etc. Des zones d\u2019activit\u00e9s am\u00e9nag\u00e9es prioritairement pour la circulation routi\u00e8re : Un surdimensionnement des voiries principales afin de r\u00e9pondre \u00e0 une \u00e9volution th\u00e9orique de la zone qui a de nombreux impacts ; Une r\u00e9flexion sur la mobilit\u00e9 et l\u2019accessibilit\u00e9 qui se r\u00e9duit aux seuls v\u00e9hicules motoris\u00e9s, au d\u00e9triment des formes de mobilit\u00e9s douces (pi\u00e9tonne, cycliste\u2026) ; Un manque de raccordement des zones aux r\u00e9seaux de transports en commun provoquant la multiplication d\u2019espaces d\u00e9di\u00e9s au stationnement ; Peu d\u2019\u00e9laborations de Plan de D\u00e9placement d\u2019Entreprise ; La place trop importante accord\u00e9e \u00e0 la voiture au sein de la zone et l\u2019absence de solutions alternatives en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 ont des impacts sur la \u00ab vie sociale \u00bb, la qualit\u00e9 environnementale et l\u2019efficacit\u00e9 fonci\u00e8re des ZAE. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation Nous devons innover en mati\u00e8re de design et de gestion fonci\u00e8re Anticiper le caract\u00e8re vivant des ZAE , pr\u00e9voir des capacit\u00e9s d\u2019\u00e9volution dans le temps des parcelles et des b\u00e2timents , Pr\u00e9voir plus d\u2019espaces pour des fonctions mutualisables au sein des zones pour les services dont tous ont besoins, Mieux exploiter les possibilit\u00e9s de superposition des fonctions , La conception doit reposer sur une logique de cycle de vie de la ZAE et de co\u00fbt global int\u00e9grant les futures \u00e9tapes de requalification voire de renaturation . Processus de commercialisation # La commercialisation est souvent la premi\u00e8re \u00e9tape dans la vie d\u2019une ZAE o\u00f9 les besoins des entreprises sont directement exprim\u00e9s. Un temps qui pourrait \u00eatre mieux mis \u00e0 profit pour optimiser l\u2019usage des sols, alors que des difficult\u00e9s importantes apparaissent. Un m\u00e9canisme de production du foncier \u00e9conomique structurellement g\u00e9n\u00e9rateur de sous-densit\u00e9 : Le processus d\u2019am\u00e9nagement des ZAE est centr\u00e9 sur la production quantitative de foncier \u00e0 vocation \u00e9conomique et non sur sa performance r\u00e9elle ; Les acteurs (collectivit\u00e9s, am\u00e9nageurs, d\u00e9veloppeurs \u00e9conomiques\u2026) sont incit\u00e9s \u00e0 une commercialisation rapide du foncier sans regard sur son \u00ab efficacit\u00e9 fonci\u00e8re \u00bb \u00e0 savoir la bonne entreprise au bon endroit, tenant compte de ses besoins r\u00e9els, et des synergies positives possibles avec son environnement. Un prix du foncier \u00e9conomique fauss\u00e9 : Le prix de vente du foncier \u00e9conomique refl\u00e8te rarement les co\u00fbts \u00e9conomiques r\u00e9els (co\u00fbt d\u2019achat du foncier + co\u00fbt d\u2019am\u00e9nagement + frais financiers + ing\u00e9nierie) ; Les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement soutiennent parfois l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et rivalisent entre eux par des prix bas afin d\u2019attirer les projets d\u2019implantation ; Les m\u00e9canismes de march\u00e9 contribuent donc \u00e0 l\u2019acquisition de parcelles de tailles sup\u00e9rieures aux besoins et provoquent une surconsommation fonci\u00e8re. Des strat\u00e9gies d\u2019entreprises potentiellement g\u00e9n\u00e9ratrices de sous-densit\u00e9 : Des entreprises dont les int\u00e9r\u00eats r\u00e9els ou suppos\u00e9s peuvent repr\u00e9senter des freins \u00e0 la densification : image de l\u2019entreprise, r\u00e9ticences \u00e0 construire en hauteur\u2026 ; Des strat\u00e9gies patrimoniales des entreprises et entrepreneurs qui poussent \u00e0 l\u2019acquisition de fonciers trop importants et souvent inutiles (volont\u00e9 de constituer des r\u00e9serves fonci\u00e8res) ; Une organisation fiscale qui fait souvent privil\u00e9gier l\u2019acquisition \u00e0 la location par les PME, associant aux besoins fonctionnels de l\u2019entreprise des enjeux d\u2019investissement immobilier, qui faussent les programmes. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation Nous devons innover en mati\u00e8re de forme juridique d\u2019implantation de l\u2019entreprise sur un foncier L\u2019attribution d\u2019un foncier doit reposer sur un principe de \u00ab sobri\u00e9t\u00e9 \u00bb de la consommation fonci\u00e8re et de \u00ab juste n\u00e9cessaire \u00bb au regard des besoins de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, Le foncier doit passer du statut de patrimoine priv\u00e9 \u00e0 celui d\u2019atout commun , Le mod\u00e8le \u00ab j\u2019ach\u00e8te > j\u2019am\u00e9nage > je vends \u00bb rend les optimisations tr\u00e8s complexes. Le principe de transfert de la propri\u00e9t\u00e9 du sol \u00e0 un acteur priv\u00e9 ne doit pas syst\u00e9matiquement \u00eatre la norme . Vie et gouvernance des ZAE # Apr\u00e8s sa mise en \u0153uvre, la vie d\u2019une ZAE pourrait aussi permettre de proposer des modes d\u2019optimisation de l\u2019usage foncier. Un certain nombre de freins existent pourtant. L\u2019apparition progressive d\u2019espaces priv\u00e9s d\u00e9laiss\u00e9s et difficilement mutables : Les op\u00e9rations de reconversion des b\u00e2timents et parcelles priv\u00e9s ne donnent pas toujours une plus-value aux propri\u00e9taires priv\u00e9s permettant d\u2019inciter \u00e0 la valorisation d\u2019espaces ou de b\u00e2timents sous-utilis\u00e9s ; Il manque fr\u00e9quemment d\u2019une anticipation des besoins de gros entretiens et de r\u00e9habilitation/requalification m\u00eame \u00e0 long terme dans les op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement. Le manque de gouvernance collective des ZAE associant toutes les parties prenantes, permettant de valoriser les potentiels de densification : Les entreprises qui s\u2019implantent sur une ZAE participent de facto \u00e0 un collectif, mais le plus souvent sans en avoir pleinement conscience ; Au-del\u00e0 de la cession fonci\u00e8re, les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement ne restent plus les interlocuteurs des occupants en tant que \u00ab gestionnaire \u00bb global et la relation se r\u00e9duit souvent \u00e0 l\u2019entretien des espaces publics ; Le processus de la conception \u00e0 l\u2019exploitation d\u2019une ZAE int\u00e8gre trop peu ses occupants dans un dispositif global de gouvernance partag\u00e9e ; De nombreux acteurs, chacun avec sa propre l\u00e9gitimit\u00e9, proposent des solutions d\u2019animation, de coop\u00e9ration ou de coordination. Ces \u00ab offres de services \u00bb se font souvent dans l\u2019ignorance des autres initiatives ; L\u2019animation d\u2019une ZAE est utile \u00e0 chaque \u00e9tape de son cycle de vie et sert de base lorsqu\u2019une concertation devient utile, notamment lors des phases d\u2019extension ou de requalification ; Les ZAE sont trop souvent des espaces banalis\u00e9s au sein desquels les services de proximit\u00e9, les liens sociaux sont d\u00e9ficients par manque de dialogue. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation Nous devons animer et faire vivre nos zones d\u2019activit\u00e9s Les espaces d\u2019activit\u00e9s peuvent dialoguer entre eux et constituer le volet \u00e9volutif des strat\u00e9gies au travers de r\u00e9seaux d\u2019acteurs , Les ZAE qui disposent de fonctions d\u2019animation r\u00e9sistent mieux au temps, leur valeur fonci\u00e8re aussi. Il faut trouver les modes d\u2019animation adapt\u00e9s le permettant. Valorisation de la ressource fonci\u00e8re # Plus largement, les ZAE s\u2019inscrivent dans des politiques urbaines qui trop souvent laissent peu de place au d\u00e9veloppement de strat\u00e9gies fonci\u00e8res inscrites dans le long terme. Une m\u00e9connaissance des potentiels fonciers en renouvellement urbain : La priorit\u00e9 est donn\u00e9e \u00e0 la commercialisation de ZAE r\u00e9centes ; Les potentiels fonciers en secteur urbanis\u00e9 priv\u00e9 sont m\u00e9connus ; Le potentiel des friches est sous-exploit\u00e9 ; Un d\u00e9ficit d\u2019anticipation de l\u2019obsolescence des ZAE pour les requalifier et les maintenir dans les \u00ab crit\u00e8res de march\u00e9 \u00bb Une propension \u00e0 consommer des nouveaux espaces \u00ab vierges \u00bb plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 agir en reconqu\u00eate/renouvellement d\u2019espaces d\u00e9j\u00e0 urbanis\u00e9s. Une logique syst\u00e9matique de cession fonci\u00e8re \u00e0 r\u00e9interroger : Les intercommunalit\u00e9s, qui sont les acteurs principaux de la gestion des ZAE, alimentent une pratique continue d\u2019am\u00e9nagement de foncier \u00e9conomique ; Le processus d\u2019urbanisation et d\u2019am\u00e9nagement des ZAE se conclut presque syst\u00e9matiquement par une cession de la ma\u00eetrise fonci\u00e8re privant la collectivit\u00e9 de tout levier d\u2019action par la suite ; Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique est insuffisamment r\u00e9fl\u00e9chi par les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement comme un processus global ayant des impacts \u00e0 long terme n\u00e9cessitant leur implication en continu ; Les intercommunalit\u00e9s rencontrent de r\u00e9elles difficult\u00e9s pour racheter le foncier non-b\u00e2ti ou les friches aux propri\u00e9taires priv\u00e9s (montant financier, refus de cession, manque de dialogue au fil de l\u2019eau entre entreprises et collectivit\u00e9\u2026). Un foncier priv\u00e9 sous-utilis\u00e9 : L\u2019organisation de la production et de la commercialisation g\u00e9n\u00e8re une inflation des surfaces acquises par les entreprises ; La densification par division n\u2019est pas per\u00e7ue comme un potentiel \u00e0 valoriser par les entreprises en raison de la faiblesse du prix du foncier et de la complexit\u00e9 de mise en \u0153uvre ; Les r\u00e8gles d\u2019urbanisme peuvent contraindre la densification ; La perte de la ma\u00eetrise fonci\u00e8re par les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement, lors de l\u2019implantation des entreprises en ZAE, les oblige \u00e0 devoir acqu\u00e9rir en permanence de nouveaux espaces agricoles afin de les am\u00e9nager pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation Nous devons innover en mati\u00e8re de spatialisation des activit\u00e9s \u00e9conomiques La d\u00e9cision du lieu d\u2019implantation d\u2019une activit\u00e9 \u00e9conomique doit \u00eatre pens\u00e9e par la Collectivit\u00e9 au regard d\u2019une approche globale inclusive des param\u00e8tres de mobilit\u00e9 , de vitalit\u00e9 des territoires notamment ruraux, de logement\u2026 qui d\u00e9passe la logique d\u2019int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, L\u2019artificialisation des Espaces Naturels Agricoles et Forestiers doit \u00eatre un \u00ab dernier \u00bb recours apr\u00e8s que les solutions de reconqu\u00eate de friches , de densification, d\u2019implantation en tissu urbain etc. se sont av\u00e9r\u00e9es inadapt\u00e9s ou impossibles.","title":"Les d\u00e9terminants de la sous-densit\u00e9"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/determinants/#documents-strategiques-et-planification","text":"Tr\u00e8s en amont de la r\u00e9alisation d\u2019une ZAE, les strat\u00e9gies d\u00e9velopp\u00e9es par les territoires \u00e0 des \u00e9chelles larges et prospectives, ainsi que leurs d\u00e9clinaisons r\u00e9glementaires dans les documents de planification ont un impact important sur l\u2019efficacit\u00e9 de la consommation des sols. Plusieurs difficult\u00e9s apparaissent : Les documents strat\u00e9giques traitent en g\u00e9n\u00e9ral la question du d\u00e9veloppement \u00e9conomique par l\u2019offre fonci\u00e8re, mais sans r\u00e9elle vision strat\u00e9gique et prospective : Les besoins r\u00e9els de foncier \u00e9conomique sont insuffisamment objectiv\u00e9s pendant l\u2019\u00e9laboration des SCoT et PLU(i) ; L\u2019approche prospective, \u00e9tay\u00e9e sur des m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation fiables, d\u00e9passant la seule extrapolation de chiffres de la consommation fonci\u00e8re pass\u00e9e, est en g\u00e9n\u00e9ral absente ; Les collectivit\u00e9s disposent de peu de moyens pour d\u00e9velopper ces sujets dans leurs cahiers des charges. L\u2019\u00e9conomie de moyen des \u00e9tudes se fait notamment sur ce poste ; Finalement, le dimensionnement des besoins est souvent sur\u00e9valu\u00e9 et la localisation des ZAE est parfois non pertinente. Les SCoT sont en g\u00e9n\u00e9ral peu efficaces en termes de d\u00e9veloppement \u00e9conomique : Les p\u00e9rim\u00e8tres des SCoT ne refl\u00e8tent souvent pas les \u00e9chelles pertinentes du d\u00e9veloppement \u00e9conomique v\u00e9cu par les entreprises qui se positionnent par rapport aux flux, plut\u00f4t que par rapport aux limites administratives ; L\u2019analyse des besoins fonciers \u00e0 vocation \u00e9conomique est souvent fauss\u00e9e par la priorit\u00e9 donn\u00e9e dans les \u00e9tudes des SCOT \u00e0 une logique spatiale et de compromis entre les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement concern\u00e9s ; Les r\u00e9flexions interSCoT restent rares alors qu\u2019elles permettraient une meilleure coordination strat\u00e9gique et la mise en valeur des atouts des territoires \u2013 en particulier en termes de multimodalit\u00e9 ; Une prise en compte peu pertinente des enjeux du foncier \u00e0 vocation \u00e9conomique dans les PLU(i) : La localisation g\u00e9ographique des ZAE est souvent opportuniste avec un d\u00e9ficit de strat\u00e9gie d\u2019implantation des entreprises entre tissu urbain, zone dense, p\u00e9riph\u00e9rie, etc. en fonction de leurs besoins r\u00e9els et de l\u2019int\u00e9r\u00eat du territoire concern\u00e9 ; Les potentiels de renouvellement urbain sont rarement identifi\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment et leur mobilisation para\u00eet souvent complexe, au point d\u2019\u00eatre n\u00e9glig\u00e9e ; Les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement anticipent des difficult\u00e9s de mise en \u0153uvre des projets de ZAE (conflits avec des tiers, difficult\u00e9s pour acqu\u00e9rir les terrains, allongement des d\u00e9lais d\u2019am\u00e9nagement \u00e0 la suite des fouilles arch\u00e9ologiques pr\u00e9ventives, etc.) avec un surdimensionnement des r\u00e9serves fonci\u00e8res. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation L\u2019optimisation passe par une strat\u00e9gie \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un territoire de projet de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, souvent plus \u00ab large \u00bb que celui du seul EPCI comp\u00e9tent Une connaissance des besoins qui se met \u00e0 jour et qui n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 voir loin, quitte \u00e0 faire des sc\u00e9narios , Des strat\u00e9gies d\u2019implantation qui sortent du mod\u00e8le classique ZAE, Des choix partag\u00e9s par les territoires et avec les acteurs qui exploitent au mieux les atouts de chacun , Une traduction effective de ces choix dans les d\u00e9cisions et communications de tous.","title":"Documents strat\u00e9giques et planification"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/determinants/#programmation-et-conception-des-zae","text":"Une fois localis\u00e9e, une ZAE fait l\u2019objet d\u2019un travail de conception qui peut \u00eatre d\u00e9terminant pour optimiser l\u2019usage du foncier. A la fois par sa complexit\u00e9, et par sa gouvernance, cet exercice souffre souvent de certains manques. Une organisation parcellaire des ZAE qui favorise la sous-densit\u00e9 : Des trames parcellaires standardis\u00e9es et en g\u00e9n\u00e9ral surdimensionn\u00e9es, sans prise en compte des besoins r\u00e9els des entreprises ; Une trame souvent rigide ne permettant pas d\u2019adapter les parcelles aux besoins sp\u00e9cifiques des preneurs ; Les potentiels de subdivision des parcelles sont mal anticip\u00e9s, bloquant les potentiels de densification ult\u00e9rieurs. Des principes d\u2019am\u00e9nagement peu efficaces : Des partis-pris d\u2019am\u00e9nagement et des normes qui g\u00e9n\u00e8rent des espaces non-cessibles importants (dimensionnement des espaces publics, place des espaces verts, ouvrages hydrauliques \u2026) et limitent donc l\u2019efficacit\u00e9 fonci\u00e8re ; Des opportunit\u00e9s de superposition/mutualisation de fonctions sur un m\u00eame espace qui ne sont pas explor\u00e9es dans une logique d\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 voire d\u2019\u00e9cologie industrielle (ex. construction sur plusieurs niveaux, mixit\u00e9 des espaces, stationnement en commun \u2026) ; Une sous-exploitation des infrastructures multimodales existantes. Des formes b\u00e2ties et implantations peu efficaces : L\u2019existence de contraintes r\u00e9glementaires qui imposent parfois des implantations en milieu de parcelle, limitant les potentiels de densification ult\u00e9rieurs ; Une logique de commercialisation \u00e0 la parcelle, sans r\u00e9flexion d\u2019ensemble sur le b\u00e2ti, qui conduit aussi \u00e0 une implantation peu organis\u00e9e des b\u00e2tis les uns par rapport aux autres, sans recherche d\u2019\u00e9conomies d\u2019espaces ; Une r\u00e9glementation limitant la constructibilit\u00e9 et potentiellement g\u00e9n\u00e9ratrice de sous-densit\u00e9 (multiplication des couches de contraintes, r\u00e8gles d\u2019implantation\u2026) ; Les choix d\u2019implantation des b\u00e2timents, avec une recherche de visibilit\u00e9 depuis les axes routiers, qui engendrent une multiplication des bandes inconstructibles ; Des formes b\u00e2ties standardis\u00e9es peu efficaces. Des construction \u00e0 plat, une absence d\u2019\u00e9tages, des espaces non modulables, peu de r\u00e9flexion sur la mutabiit\u00e9 future voire la d\u00e9construction de ces b\u00e2timents etc. Des zones d\u2019activit\u00e9s am\u00e9nag\u00e9es prioritairement pour la circulation routi\u00e8re : Un surdimensionnement des voiries principales afin de r\u00e9pondre \u00e0 une \u00e9volution th\u00e9orique de la zone qui a de nombreux impacts ; Une r\u00e9flexion sur la mobilit\u00e9 et l\u2019accessibilit\u00e9 qui se r\u00e9duit aux seuls v\u00e9hicules motoris\u00e9s, au d\u00e9triment des formes de mobilit\u00e9s douces (pi\u00e9tonne, cycliste\u2026) ; Un manque de raccordement des zones aux r\u00e9seaux de transports en commun provoquant la multiplication d\u2019espaces d\u00e9di\u00e9s au stationnement ; Peu d\u2019\u00e9laborations de Plan de D\u00e9placement d\u2019Entreprise ; La place trop importante accord\u00e9e \u00e0 la voiture au sein de la zone et l\u2019absence de solutions alternatives en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 ont des impacts sur la \u00ab vie sociale \u00bb, la qualit\u00e9 environnementale et l\u2019efficacit\u00e9 fonci\u00e8re des ZAE. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation Nous devons innover en mati\u00e8re de design et de gestion fonci\u00e8re Anticiper le caract\u00e8re vivant des ZAE , pr\u00e9voir des capacit\u00e9s d\u2019\u00e9volution dans le temps des parcelles et des b\u00e2timents , Pr\u00e9voir plus d\u2019espaces pour des fonctions mutualisables au sein des zones pour les services dont tous ont besoins, Mieux exploiter les possibilit\u00e9s de superposition des fonctions , La conception doit reposer sur une logique de cycle de vie de la ZAE et de co\u00fbt global int\u00e9grant les futures \u00e9tapes de requalification voire de renaturation .","title":"Programmation et conception des ZAE"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/determinants/#processus-de-commercialisation","text":"La commercialisation est souvent la premi\u00e8re \u00e9tape dans la vie d\u2019une ZAE o\u00f9 les besoins des entreprises sont directement exprim\u00e9s. Un temps qui pourrait \u00eatre mieux mis \u00e0 profit pour optimiser l\u2019usage des sols, alors que des difficult\u00e9s importantes apparaissent. Un m\u00e9canisme de production du foncier \u00e9conomique structurellement g\u00e9n\u00e9rateur de sous-densit\u00e9 : Le processus d\u2019am\u00e9nagement des ZAE est centr\u00e9 sur la production quantitative de foncier \u00e0 vocation \u00e9conomique et non sur sa performance r\u00e9elle ; Les acteurs (collectivit\u00e9s, am\u00e9nageurs, d\u00e9veloppeurs \u00e9conomiques\u2026) sont incit\u00e9s \u00e0 une commercialisation rapide du foncier sans regard sur son \u00ab efficacit\u00e9 fonci\u00e8re \u00bb \u00e0 savoir la bonne entreprise au bon endroit, tenant compte de ses besoins r\u00e9els, et des synergies positives possibles avec son environnement. Un prix du foncier \u00e9conomique fauss\u00e9 : Le prix de vente du foncier \u00e9conomique refl\u00e8te rarement les co\u00fbts \u00e9conomiques r\u00e9els (co\u00fbt d\u2019achat du foncier + co\u00fbt d\u2019am\u00e9nagement + frais financiers + ing\u00e9nierie) ; Les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement soutiennent parfois l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et rivalisent entre eux par des prix bas afin d\u2019attirer les projets d\u2019implantation ; Les m\u00e9canismes de march\u00e9 contribuent donc \u00e0 l\u2019acquisition de parcelles de tailles sup\u00e9rieures aux besoins et provoquent une surconsommation fonci\u00e8re. Des strat\u00e9gies d\u2019entreprises potentiellement g\u00e9n\u00e9ratrices de sous-densit\u00e9 : Des entreprises dont les int\u00e9r\u00eats r\u00e9els ou suppos\u00e9s peuvent repr\u00e9senter des freins \u00e0 la densification : image de l\u2019entreprise, r\u00e9ticences \u00e0 construire en hauteur\u2026 ; Des strat\u00e9gies patrimoniales des entreprises et entrepreneurs qui poussent \u00e0 l\u2019acquisition de fonciers trop importants et souvent inutiles (volont\u00e9 de constituer des r\u00e9serves fonci\u00e8res) ; Une organisation fiscale qui fait souvent privil\u00e9gier l\u2019acquisition \u00e0 la location par les PME, associant aux besoins fonctionnels de l\u2019entreprise des enjeux d\u2019investissement immobilier, qui faussent les programmes. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation Nous devons innover en mati\u00e8re de forme juridique d\u2019implantation de l\u2019entreprise sur un foncier L\u2019attribution d\u2019un foncier doit reposer sur un principe de \u00ab sobri\u00e9t\u00e9 \u00bb de la consommation fonci\u00e8re et de \u00ab juste n\u00e9cessaire \u00bb au regard des besoins de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, Le foncier doit passer du statut de patrimoine priv\u00e9 \u00e0 celui d\u2019atout commun , Le mod\u00e8le \u00ab j\u2019ach\u00e8te > j\u2019am\u00e9nage > je vends \u00bb rend les optimisations tr\u00e8s complexes. Le principe de transfert de la propri\u00e9t\u00e9 du sol \u00e0 un acteur priv\u00e9 ne doit pas syst\u00e9matiquement \u00eatre la norme .","title":"Processus de commercialisation"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/determinants/#vie-et-gouvernance-des-zae","text":"Apr\u00e8s sa mise en \u0153uvre, la vie d\u2019une ZAE pourrait aussi permettre de proposer des modes d\u2019optimisation de l\u2019usage foncier. Un certain nombre de freins existent pourtant. L\u2019apparition progressive d\u2019espaces priv\u00e9s d\u00e9laiss\u00e9s et difficilement mutables : Les op\u00e9rations de reconversion des b\u00e2timents et parcelles priv\u00e9s ne donnent pas toujours une plus-value aux propri\u00e9taires priv\u00e9s permettant d\u2019inciter \u00e0 la valorisation d\u2019espaces ou de b\u00e2timents sous-utilis\u00e9s ; Il manque fr\u00e9quemment d\u2019une anticipation des besoins de gros entretiens et de r\u00e9habilitation/requalification m\u00eame \u00e0 long terme dans les op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement. Le manque de gouvernance collective des ZAE associant toutes les parties prenantes, permettant de valoriser les potentiels de densification : Les entreprises qui s\u2019implantent sur une ZAE participent de facto \u00e0 un collectif, mais le plus souvent sans en avoir pleinement conscience ; Au-del\u00e0 de la cession fonci\u00e8re, les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement ne restent plus les interlocuteurs des occupants en tant que \u00ab gestionnaire \u00bb global et la relation se r\u00e9duit souvent \u00e0 l\u2019entretien des espaces publics ; Le processus de la conception \u00e0 l\u2019exploitation d\u2019une ZAE int\u00e8gre trop peu ses occupants dans un dispositif global de gouvernance partag\u00e9e ; De nombreux acteurs, chacun avec sa propre l\u00e9gitimit\u00e9, proposent des solutions d\u2019animation, de coop\u00e9ration ou de coordination. Ces \u00ab offres de services \u00bb se font souvent dans l\u2019ignorance des autres initiatives ; L\u2019animation d\u2019une ZAE est utile \u00e0 chaque \u00e9tape de son cycle de vie et sert de base lorsqu\u2019une concertation devient utile, notamment lors des phases d\u2019extension ou de requalification ; Les ZAE sont trop souvent des espaces banalis\u00e9s au sein desquels les services de proximit\u00e9, les liens sociaux sont d\u00e9ficients par manque de dialogue. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation Nous devons animer et faire vivre nos zones d\u2019activit\u00e9s Les espaces d\u2019activit\u00e9s peuvent dialoguer entre eux et constituer le volet \u00e9volutif des strat\u00e9gies au travers de r\u00e9seaux d\u2019acteurs , Les ZAE qui disposent de fonctions d\u2019animation r\u00e9sistent mieux au temps, leur valeur fonci\u00e8re aussi. Il faut trouver les modes d\u2019animation adapt\u00e9s le permettant.","title":"Vie et gouvernance des ZAE"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/determinants/#valorisation-de-la-ressource-fonciere","text":"Plus largement, les ZAE s\u2019inscrivent dans des politiques urbaines qui trop souvent laissent peu de place au d\u00e9veloppement de strat\u00e9gies fonci\u00e8res inscrites dans le long terme. Une m\u00e9connaissance des potentiels fonciers en renouvellement urbain : La priorit\u00e9 est donn\u00e9e \u00e0 la commercialisation de ZAE r\u00e9centes ; Les potentiels fonciers en secteur urbanis\u00e9 priv\u00e9 sont m\u00e9connus ; Le potentiel des friches est sous-exploit\u00e9 ; Un d\u00e9ficit d\u2019anticipation de l\u2019obsolescence des ZAE pour les requalifier et les maintenir dans les \u00ab crit\u00e8res de march\u00e9 \u00bb Une propension \u00e0 consommer des nouveaux espaces \u00ab vierges \u00bb plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 agir en reconqu\u00eate/renouvellement d\u2019espaces d\u00e9j\u00e0 urbanis\u00e9s. Une logique syst\u00e9matique de cession fonci\u00e8re \u00e0 r\u00e9interroger : Les intercommunalit\u00e9s, qui sont les acteurs principaux de la gestion des ZAE, alimentent une pratique continue d\u2019am\u00e9nagement de foncier \u00e9conomique ; Le processus d\u2019urbanisation et d\u2019am\u00e9nagement des ZAE se conclut presque syst\u00e9matiquement par une cession de la ma\u00eetrise fonci\u00e8re privant la collectivit\u00e9 de tout levier d\u2019action par la suite ; Le d\u00e9veloppement \u00e9conomique est insuffisamment r\u00e9fl\u00e9chi par les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement comme un processus global ayant des impacts \u00e0 long terme n\u00e9cessitant leur implication en continu ; Les intercommunalit\u00e9s rencontrent de r\u00e9elles difficult\u00e9s pour racheter le foncier non-b\u00e2ti ou les friches aux propri\u00e9taires priv\u00e9s (montant financier, refus de cession, manque de dialogue au fil de l\u2019eau entre entreprises et collectivit\u00e9\u2026). Un foncier priv\u00e9 sous-utilis\u00e9 : L\u2019organisation de la production et de la commercialisation g\u00e9n\u00e8re une inflation des surfaces acquises par les entreprises ; La densification par division n\u2019est pas per\u00e7ue comme un potentiel \u00e0 valoriser par les entreprises en raison de la faiblesse du prix du foncier et de la complexit\u00e9 de mise en \u0153uvre ; Les r\u00e8gles d\u2019urbanisme peuvent contraindre la densification ; La perte de la ma\u00eetrise fonci\u00e8re par les acteurs de l\u2019am\u00e9nagement, lors de l\u2019implantation des entreprises en ZAE, les oblige \u00e0 devoir acqu\u00e9rir en permanence de nouveaux espaces agricoles afin de les am\u00e9nager pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande. Quelques pistes pour am\u00e9liorer la situation Nous devons innover en mati\u00e8re de spatialisation des activit\u00e9s \u00e9conomiques La d\u00e9cision du lieu d\u2019implantation d\u2019une activit\u00e9 \u00e9conomique doit \u00eatre pens\u00e9e par la Collectivit\u00e9 au regard d\u2019une approche globale inclusive des param\u00e8tres de mobilit\u00e9 , de vitalit\u00e9 des territoires notamment ruraux, de logement\u2026 qui d\u00e9passe la logique d\u2019int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, L\u2019artificialisation des Espaces Naturels Agricoles et Forestiers doit \u00eatre un \u00ab dernier \u00bb recours apr\u00e8s que les solutions de reconqu\u00eate de friches , de densification, d\u2019implantation en tissu urbain etc. se sont av\u00e9r\u00e9es inadapt\u00e9s ou impossibles.","title":"Valorisation de la ressource fonci\u00e8re"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/fiches_actions/","text":"Certaines des fiches outils et m\u00e9thodes qui figurent sur ce site ont initialement \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es dans le cadre de l'\u00e9tude et sont recens\u00e9es ici pour m\u00e9moire. Elles ont pu \u00e9voluer depuis l'\u00e9dition de l'\u00e9tude. Observatoire du foncier \u00e9conomique Strat\u00e9gies territoriales de d\u00e9veloppement \u00e9conomique Mettre en place une gestion de zone d\u2019activit\u00e9s Animer une zone d\u2019activit\u00e9s Installer une d\u00e9marche EIT Exemples de mutualisations Exemples de synergies possibles La gestion collective de l\u2019environnement Optimisation de la performance du foncier et du b\u00e2ti","title":"Fiches actions"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/scenarios/","text":"La multiplicit\u00e9 des d\u00e9terminants, la situation unique de chaque espace d\u2019activit\u00e9 (situation g\u00e9ographique, dimensions, type d\u2019activit\u00e9, environnement \u00e9conomique ou urbain\u2026) rendent tr\u00e8s complexe la mod\u00e9lisation des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 l\u2019\u0153uvre, d\u2019autant qu\u2019ils sont souvent en interaction les uns avec les autres. Cependant, la mise en \u00e9vidence de m\u00e9thodes et d\u2019outils visant \u00e0 optimiser l\u2019usage du foncier est presque impossible sans le support d\u2019une situation, m\u00eame virtuelle, qui permette \u00e0 une collectivit\u00e9 ou \u00e0 une entreprise de transposer le travail sur un contexte bien r\u00e9el. Nous avons donc imagin\u00e9 \u00e0 partir de ce qui constitue le cycle de vie d\u2019une ZAE, des situations courantes, extrapol\u00e9es d\u2019exemples rencontr\u00e9s et qui permettront de \u00ab projeter \u00bb la mise en \u0153uvre de m\u00e9thodes ou d\u2019outils. Les cas d\u2019usages, que nous avons baptis\u00e9 \u00ab sc\u00e9narios \u00bb, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis en retenant quelques principes importants : Il s\u2019agit d\u2019une contextualisation d\u2019une situation r\u00e9aliste \u00e0 plusieurs \u00e9chelles (r\u00e9gion, intercommunalit\u00e9, ZAE, parcelle etc.), Elle permet l\u2019identification et la description d\u2019acteurs de l\u2019am\u00e9nagement courants (intercommunalit\u00e9, am\u00e9nageur public, entreprise etc.), Le sc\u00e9nario met en valeur une intention ou un objectif : ex. cr\u00e9ation d\u2019une ZAC, rachat d\u2019un foncier non b\u00e2ti par une collectivit\u00e9, location ou occupation temporaire d\u2019un terrain de r\u00e9serve fonci\u00e8re d\u2019une entreprise\u2026 Six \u00ab sc\u00e9narios \u00bb couvrant le spectre du cycle de vie d\u2019une ZAE ( illustration ) ont ainsi \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s : La requalification d'une ZAE : Sc\u00e9nario A \u2013 Redynamiser un tissu \u00e9conomique par la requalification d\u2019une ZAE La vie de la ZAE : Sc\u00e9nario B \u2013 Assurer gestion et animation d\u2019une ZAE sur le long terme La phase de commercialisation d\u2019une ZAE : Sc\u00e9nario C - Optimiser l\u2019usage foncier au moment de la commercialisation Les \u00e9tapes de programmation et de conception : Sc\u00e9nario D - Am\u00e9nager une nouvelle ZAE en secteur non m\u00e9tropolitain Sc\u00e9nario E - D\u00e9velopper une ZAE m\u00e9tropolitaine en secteur strat\u00e9gique Sc\u00e9nario F - Int\u00e9grer une offre locative mutualis\u00e9e au sein d\u2019une ZAE","title":"Sc\u00e9narios illustratifs"},{"location":"references/experiences/","text":"Dans un sujet aussi complexe que celui de l'optimisation du foncier, une approche pratique est souvent essentielle. Elle permet de mieux appr\u00e9hender une logique de syst\u00e8me souvent difficile \u00e0 comprendre de mani\u00e8re purement th\u00e9orique. Cette section du site vise \u00e0 rassembler une s\u00e9lection de retours d'exp\u00e9riences et ne vise pas l'exhaustivit\u00e9. Pour une vision plus large, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 visiter les sites suivants qui rassemblent plus largement les initiatives men\u00e9es. Optigede Destin\u00e9e aux collectivit\u00e9s et aux entreprises, OPTIGEDE est une plateforme d'\u00e9changes et de diffusion d'outils et retours d'exp\u00e9rience sur l'\u00e9conomie circulaire et les d\u00e9chets h\u00e9berg\u00e9e par l'ADEME. NECI Normandie Economie Circulaire vise \u00e0 identifier les acteurs, les ressources, les initiatives et \u00e0 favoriser leur mise en r\u00e9seau afin de cr\u00e9er un \u00e9cosyst\u00e8me r\u00e9gional de l\u2019\u00e9conomie circulaire.","title":"Retours d'exp\u00e9riences"},{"location":"references/experiences/ZAE_Bayeux/","text":"[L'EPF de Normandie][EPFN] a lanc\u00e9 sur le territoire de Bayeux Intercom une \u00e9tude cofinanc\u00e9e par la [R\u00e9gion Normandie][Region_Normandie] visant \u00e0 proposer des actions en vue de la requalification de cette zone d'activit\u00e9 vieillissante mais proche de la gare et du centre ville. Accompagn\u00e9 par le bureau d'\u00e9tude EAI, les propositions d'am\u00e9lioration portent sur les espaces publics et des pr\u00e9conisations d'interventions sur les emprises priv\u00e9es pour une densification ou une optimisation des emprises b\u00e2ties. Prochainement une synth\u00e8se de l'\u00e9tude et des limites de l'exercice","title":"Etude pour la requalification de la Zone d'activit\u00e9s de la r\u00e9sistance de Bayeux"},{"location":"references/guides/evaluer_potentiel_foncier-Norm-2018/","text":"Ce m\u00e9mo technique fournit des pistes aux collectivit\u00e9s en charge de l'\u00e9laboration des documents d'urbanisme pour l'identification des potentiels fonciers sur leur territoire. Issu des travaux du collectif foncier normand, sous la coordination de la Chambre de Commerce et d\u2019Industrie Normandie, le document propose un langage commun aussi bien en termes de d\u00e9finitions que de m\u00e9thodes pour assurer une coh\u00e9rence autour de la question sensible du foncier. Son \u00e9laboration a \u00e9galement conduit \u00e0 s\u2019interroger sur les th\u00e9matiques de la revalorisation des centre villes et c\u0153urs de bourgs, de la diversification de la production fonci\u00e8re et de la requalification des zones d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques. Il pr\u00e9sente une m\u00e9thode didactique en 4 \u00e9tapes afin d\u2019\u00e9valuer le potentiel foncier du territoire \u00e0 la fois pour l'habitat et pour l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Cette publication fait suite \u00e0 un premier num\u00e9ro publi\u00e9 en 2015, qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la mesure de la consommation d\u2019espace.","title":"Evaluer le potentiel foncier dans le cadre du PLUi"},{"location":"references/guides/livre_blanc_ZAE_eure/","text":"Partant du principe que l\u2019am\u00e9nagement et la gestion des Zones d\u2019Activit\u00e9s \u00c9conomiques (ZAE) constituent l\u2019un des piliers de la vitalit\u00e9 et de l\u2019attractivit\u00e9 d\u2019un territoire, le D\u00e9partement de l\u2019Eure et la CCI Portes de Normandie ont men\u00e9 une r\u00e9flexion sur les ZAE \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u00e9partementale pour r\u00e9viser la strat\u00e9gie \u00e9labor\u00e9e en 2012 avec pour objectif de constituer un document ressource visant \u00e0 soutenir les intercommunalit\u00e9s dans leurs d\u00e9cisions. Le D\u00e9partement de l\u2019Eure et la CCI Portes de Normandie ont souhait\u00e9 associer les territoires d\u00e8s le d\u00e9but \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de cette nouvelle strat\u00e9gie d\u2019am\u00e9nagement des ZAE en les conviant \u00e0 deux ateliers collectifs de sensibilisation et de r\u00e9flexion sur les enjeux li\u00e9s \u00e0 cette th\u00e9matique et \u00e0 une rencontre bilat\u00e9rale. Disposer d\u2019un \u00e9tat des lieux des ZAE dans l\u2019Eure ; Donner des cl\u00e9s de lecture sur les enjeux actuels de l\u2019am\u00e9nagement des ZAE (mont\u00e9e en puissance de la prise en compte de l\u2019environnement et de l\u2019\u00e9conomie circulaire, n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire le pr\u00e9l\u00e8vement d\u2019espaces naturels ou agricoles, d\u00e9veloppement d\u2019une offre de services qualitative aux entreprises et aux salari\u00e9s \u2026) ; Sensibiliser sur l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019\u00e9laborer une strat\u00e9gie de programmation et de planification des ZAE \u00e0 l\u2019\u00e9chelle intercommunale voire au-del\u00e0 ; Exposer les principes d\u2019une gestion durable du parcours r\u00e9sidentiel des entreprises.","title":"Livre blanc des ZAE de l'Eure"},{"location":"references/syntheses/eit_synthese_ademe-2018/","text":"Depuis 2009, des collectivit\u00e9s soutenues par l'ADEME se sont engag\u00e9es dans des plans et programmes de pr\u00e9vention des d\u00e9chets, puis dans des programmes \"Territoire z\u00e9ro d\u00e9chet z\u00e9ro gaspillage\". Elles partagent leurs retours d'exp\u00e9rience au sein du r\u00e9seau A3P. Les animateurs de ces programmes contribuent activement \u00e0 la r\u00e9daction des fiches \"action-r\u00e9sultat\", consultables sur le site OPTIGEDE , permettant ainsi de capitaliser l'exp\u00e9rience de ces territoires. Cette synth\u00e8se th\u00e9matique permet un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 un panel (non exhaustif) de retours d'exp\u00e9rience en proposant : une description des approches mise en place par les collectivit\u00e9s, la pr\u00e9sentation d'une s\u00e9lection de fiches rendant compte de la diversit\u00e9 des actions men\u00e9es sur les territoires, des ressources compl\u00e9mentaires.","title":"L'EIT, un outil au service des territoires"},{"location":"references/syntheses/observer_connaitre_ZAE-cerema/","text":"Les zones d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques (ZAE) sont des espaces am\u00e9nag\u00e9s pour accueillir les entreprises. Cependant, de nombreux acteurs publics et priv\u00e9s s\u2019interrogent actuellement sur les instruments d\u2019observation qui permettent de rep\u00e9rer ces espaces, de suivre leurs \u00e9volutions \u00e9conomiques et urbaines et d\u2019am\u00e9nager de mani\u00e8re durable les nouvelles zones et celles qui doivent \u00eatre requalifi\u00e9es. Six dispositifs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s et mettent en \u00e9vidence des objectifs d\u2019appui \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de projets de planification, de promotion \u00e9conomique territoriale, de mobilisation collective et de quantification de l\u2019offre fonci\u00e8re \u00e9conomique. Certaines pratiques choisissent de conforter ces objectifs et d\u2019autres d\u2019en d\u00e9velopper de nouvelles en int\u00e9grant des crit\u00e8res qualitatifs d\u2019\u00e9valuation des am\u00e9nagements en ZAE, d\u2019analyse des d\u00e9placements domicile \u2013 travail ou de rep\u00e9rage des friches industrielles. La pluralit\u00e9 des dispositifs d\u2019observation recens\u00e9s par le Cerema et ses partenaires montrent que les enjeux de la transition \u00e9cologique sont pris en compte in\u00e9galement par les op\u00e9rateurs de ces dispositifs. Les ma\u00eetres d\u2019ouvrage int\u00e8grent progressivement ces enjeux dans leurs attentes et les op\u00e9rateurs adaptent, \u00e0 leur tour, les m\u00e9thodes et les sources d\u2019observation n\u00e9cessaires.","title":"Observer et conna\u00eetre les zones d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques"},{"location":"references/syntheses/rapport_artificialisation_france_strategie/","text":"Ce rapport public rappelle un certain nombre de notions essentielles autour de l'artificialisation, sa d\u00e9finition et ses modalit\u00e9s de mesure. Mettant ensuite en avant quelques d\u00e9terminants essentiels de la consommation d'espaces il propose des pistes d'action ou d'\u00e9volution des politiques publiques ainsi qu'un agenda de mise en oeuvre.","title":"Objectif \u00ab Z\u00e9ro artificialisation nette \u00bb : quels leviers pour prot\u00e9ger les sols?"}]}