{"config":{"lang":["en"],"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Ce site est une exp\u00e9rience men\u00e9e dans le cadre de la r\u00e9alisation de l' \u00e9tude pour l'optimisation du foncier d'activit\u00e9 . Partant du constat que la description des outils et m\u00e9thodes fonci\u00e8res s'accomodait mal d'une pr\u00e9sentation lin\u00e9aire et n\u00e9cessitait des mises \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8res, nous avons imagin\u00e9 utiliser le principe du wiki pour les pr\u00e9senter. Dans cette logique, le site est largement ouvert aux contributions Nouveau Derni\u00e8res modifications","title":"Collectif Foncier"},{"location":"#nouveau","text":"","title":"Nouveau"},{"location":"#dernieres-modifications","text":"","title":"Derni\u00e8res modifications"},{"location":"a_propos/partenaires/","text":"Les \"permanents\" CCI Normandie DREAL Normandie R\u00e9gion Normandie contact d\u00e9partement de l'Eure contact Chambre d'Agriculture de l'Eure contact DDTM de l'Eure contact Ils contribuent (ou ont contribu\u00e9) au Collectif PRAXIDEV Dixit FIDAL","title":"Les partenaires du Collectif Foncier"},{"location":"a_propos/partenaires/#les-permanents","text":"","title":"Les \"permanents\""},{"location":"a_propos/partenaires/#cci-normandie","text":"","title":"CCI Normandie"},{"location":"a_propos/partenaires/#dreal-normandie","text":"","title":"DREAL Normandie"},{"location":"a_propos/partenaires/#region-normandie-contact","text":"","title":"R\u00e9gion Normandie  contact"},{"location":"a_propos/partenaires/#departement-de-leure-contact","text":"","title":"d\u00e9partement de l'Eure contact"},{"location":"a_propos/partenaires/#chambre-dagriculture-de-leure-contact","text":"","title":"Chambre d'Agriculture de l'Eure contact"},{"location":"a_propos/partenaires/#ddtm-de-leure-contact","text":"","title":"DDTM de l'Eure contact"},{"location":"a_propos/partenaires/#ils-contribuent-ou-ont-contribue-au-collectif","text":"PRAXIDEV Dixit FIDAL","title":"Ils contribuent (ou ont contribu\u00e9) au Collectif"},{"location":"outils/","text":"","title":"Outils"},{"location":"outils/planification/PLUi/","text":"","title":"PLUi"},{"location":"outils/strategie_territoriale/SCoT/","text":"Outil de conception et de mise en \u0153uvre d\u2019une planification strat\u00e9gique intercommunale, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un large bassin d\u2019emploi ou d\u2019une aire urbaine, dans le cadre d\u2019un projet d\u2019am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement durables. Il est l\u2019outil privil\u00e9gi\u00e9 de d\u00e9clinaison intercommunale de la strat\u00e9gie r\u00e9gionale d\u00e9finie par le SRADDET et le SRDEII . Pilotage et partenariats le SCoT est \u00e9labor\u00e9 et mis en \u0153uvre par l\u2019 EPCI du territoire concern\u00e9 ou par un syndicat mixte r\u00e9unissant les EPCI concern\u00e9s. Il associe les partenaires essentiels de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. En mati\u00e8re d\u2019espaces d\u2019activit\u00e9s, il est particuli\u00e8rement recommand\u00e9 que soit associ\u00e9s \u2026 Mise en oeuvre Quelle est la proc\u00e9dure \u00e0 suivre? Aupr\u00e8s de qui ? Que faire ? Dans quel ordre ? Quels \u00e9l\u00e9ments produire ? Qui peut aider ? Quel prestataire peut \u00eatre sollicit\u00e9 ? Combien de temps cela prend-il ? La dur\u00e9e d\u2019\u00e9laboration d\u2019un SCoT varie g\u00e9n\u00e9ralement entre 3 et 5 ans. Un projet de territoire bien avanc\u00e9 et des dynamiques de collaboration sont des atouts pour un aboutissement rapide. Recommandations Quel avantage pr\u00e9sente l'outil? Quels inconv\u00e9nients? Quels sont les points de vigilance? Les points faibles? Les bonnes pratiques \u00e0 adopter? Que faut-il \u00e9viter? Avec quel autre outil se combine-t-il bien? ou mal? Le SCoT permet d\u2019\u00e9tablir \u00e0 une \u00e9chelle intercommunale adapt\u00e9e un projet d\u2019am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement durable accompagn\u00e9 pour sa mise en \u0153uvre de prescriptions. Il doit \u00e9galement d\u00e9finir la planification de l\u2019utilisation des espaces (notamment ceux d\u00e9di\u00e9s aux ZAE). Le SCoT est naturellement plus adapt\u00e9 aux cas d\u00e9crit dans les sc\u00e9narios xx et xx. Toutefois il trouve \u00e9galement son int\u00e9r\u00eat dans le sc\u00e9nario xx, car \u2026 Interm\u00e9diaire entre le SRADDET et le PLUi , il peut tirer b\u00e9n\u00e9fice des contrats de territoires ou d\u2019une d\u00e9marche d\u2019 Agenda 21 pour optimiser l\u2019usage du foncier. Le bilan et l\u2019\u00e9valuation du SCoT, obligatoires au plus tard 6 ans apr\u00e8s son approbation sont une opportunit\u00e9 pour \u00e9valuer le projet et sa mise en \u0153uvre, notamment en terme d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques R\u00e9f\u00e9rences et guides C'est un peu la partie : \"je suis int\u00e9ress\u00e9, que dois-je lire en premier avant d'y aller\". A quelles r\u00e9f\u00e9rences r\u00e9glementaires se r\u00e9f\u00e9rer? Quels guides et m\u00e9thodes sont disponibles? Y a-t-il des exemples existant? articles L131-1 \u00e0 L131-3 et L141-1 \u00e0 L144-1 du code de l\u2019urbanisme. A noter en particulier le volet \u00e9quipement commercial et artisanal du DOO ainsi que les articles L143-32 \u00e0 L143-39 (modification de droit commun et modification simplifi\u00e9e)","title":"SCoT"},{"location":"outils/strategie_territoriale/SCoT/#pilotage-et-partenariats","text":"le SCoT est \u00e9labor\u00e9 et mis en \u0153uvre par l\u2019 EPCI du territoire concern\u00e9 ou par un syndicat mixte r\u00e9unissant les EPCI concern\u00e9s. Il associe les partenaires essentiels de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. En mati\u00e8re d\u2019espaces d\u2019activit\u00e9s, il est particuli\u00e8rement recommand\u00e9 que soit associ\u00e9s \u2026","title":"Pilotage et partenariats"},{"location":"outils/strategie_territoriale/SCoT/#mise-en-oeuvre","text":"Quelle est la proc\u00e9dure \u00e0 suivre? Aupr\u00e8s de qui ? Que faire ? Dans quel ordre ? Quels \u00e9l\u00e9ments produire ? Qui peut aider ? Quel prestataire peut \u00eatre sollicit\u00e9 ? Combien de temps cela prend-il ? La dur\u00e9e d\u2019\u00e9laboration d\u2019un SCoT varie g\u00e9n\u00e9ralement entre 3 et 5 ans. Un projet de territoire bien avanc\u00e9 et des dynamiques de collaboration sont des atouts pour un aboutissement rapide.","title":"Mise en oeuvre"},{"location":"outils/strategie_territoriale/SCoT/#recommandations","text":"Quel avantage pr\u00e9sente l'outil? Quels inconv\u00e9nients? Quels sont les points de vigilance? Les points faibles? Les bonnes pratiques \u00e0 adopter? Que faut-il \u00e9viter? Avec quel autre outil se combine-t-il bien? ou mal? Le SCoT permet d\u2019\u00e9tablir \u00e0 une \u00e9chelle intercommunale adapt\u00e9e un projet d\u2019am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement durable accompagn\u00e9 pour sa mise en \u0153uvre de prescriptions. Il doit \u00e9galement d\u00e9finir la planification de l\u2019utilisation des espaces (notamment ceux d\u00e9di\u00e9s aux ZAE). Le SCoT est naturellement plus adapt\u00e9 aux cas d\u00e9crit dans les sc\u00e9narios xx et xx. Toutefois il trouve \u00e9galement son int\u00e9r\u00eat dans le sc\u00e9nario xx, car \u2026 Interm\u00e9diaire entre le SRADDET et le PLUi , il peut tirer b\u00e9n\u00e9fice des contrats de territoires ou d\u2019une d\u00e9marche d\u2019 Agenda 21 pour optimiser l\u2019usage du foncier. Le bilan et l\u2019\u00e9valuation du SCoT, obligatoires au plus tard 6 ans apr\u00e8s son approbation sont une opportunit\u00e9 pour \u00e9valuer le projet et sa mise en \u0153uvre, notamment en terme d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques","title":"Recommandations"},{"location":"outils/strategie_territoriale/SCoT/#references-et-guides","text":"C'est un peu la partie : \"je suis int\u00e9ress\u00e9, que dois-je lire en premier avant d'y aller\". A quelles r\u00e9f\u00e9rences r\u00e9glementaires se r\u00e9f\u00e9rer? Quels guides et m\u00e9thodes sont disponibles? Y a-t-il des exemples existant? articles L131-1 \u00e0 L131-3 et L141-1 \u00e0 L144-1 du code de l\u2019urbanisme. A noter en particulier le volet \u00e9quipement commercial et artisanal du DOO ainsi que les articles L143-32 \u00e0 L143-39 (modification de droit commun et modification simplifi\u00e9e)","title":"R\u00e9f\u00e9rences et guides"},{"location":"references/etudes/","text":"","title":"Etudes"},{"location":"references/etudes/etude_optimisation_foncier_activite/","text":"La Loi ALUR, notamment, appelle les collectivit\u00e9s locales \u00e0 int\u00e9grer des r\u00e9flexions de densification et de mutation d\u2019espaces d\u00e9j\u00e0 artificialis\u00e9s afin de limiter l\u2019extension urbaine sur les terres agricoles et naturelles. Cette d\u00e9marche d\u2019approche de l\u2019usage du foncier comme une ressource \u00e0 pr\u00e9server et \u00e0 optimiser doit \u00e9galement entrer en coh\u00e9rence avec les objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9mission de gaz \u00e0 effets de serre mais aussi r\u00e9pondre \u00e0 un contexte budg\u00e9taire de plus en plus contraint des collectivit\u00e9s locales, tant en investissement qu\u2019en fonctionnement. Le principal objectif de cette \u00e9tude exploratoire est de permettre \u00e0 la DREAL Normandie , ainsi qu\u2019aux partenaires de l\u2019am\u00e9nagement et du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, d\u2019identifier les m\u00e9canismes actuellement en \u0153uvre qui limitent l\u2019optimisation de l\u2019espace pour l\u2019am\u00e9nagement du foncier \u00e0 vocation \u00e9conomique et d\u2019envisager les leviers mobilisables pour transformer ce mode d\u2019occupation. Ce travail vise \u00e0 proposer une m\u00e9thodologie adaptative et des outils aux collectivit\u00e9s, am\u00e9nageurs et entreprises. L\u2019objectif associ\u00e9 est de ma\u00eetriser voire r\u00e9duire l\u2019ouverture des terres \u00e0 l\u2019urbanisation, tout en conservant la capacit\u00e9 d\u2019offrir des possibilit\u00e9s d\u2019implantation \u00e0 de nouvelles activit\u00e9s sur leur territoire, ou d\u2019extension/adaptation pour les entreprises en place.","title":"\u00c9tude pour l'optimisation du foncier d'activit\u00e9s"},{"location":"references/etudes/sites_d_activite_economique_et_immo/","text":"Depuis le 1er janvier 2017, les communaut\u00e9s et m\u00e9tropoles sont les seules collectivit\u00e9s comp\u00e9tentes pour la cr\u00e9ation, l\u2019am\u00e9nagement, l\u2019entretien et la gestion des zones d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique de leur territoire. Cette \u00e9volution \u00e9tait d\u2019autant plus attendue que d\u2019importants enjeux de requalification de notre foncier \u00e9conomique et de notre immobilier d\u2019entreprise vont se manifester dans les dix prochaines ann\u00e9es. L\u2019unification de la responsabilit\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement \u00e9conomique, sans distinction entre types de zones d\u2019activit\u00e9, doit donc permettre de doter les territoires d\u2019une repr\u00e9sentation globale de leur offre immobili\u00e8re et fonci\u00e8re. L\u2019enjeu de cette int\u00e9gration intercommunale est de rendre plus efficace le suivi du parcours r\u00e9sidentiel des entreprises. C\u2019est dans ce contexte que l\u2019AdCF et le Cerema ont lanc\u00e9 au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9 2017 une enqu\u00eate, afin de mesurer les conditions de cette \u00e9volution pour les zones d\u2019activit\u00e9 et de d\u00e9gager des perspectives pour les intercommunalit\u00e9s. Au total, 234 intercommunalit\u00e9s ont r\u00e9pondu \u00e0 cette enqu\u00eate nationale qui permet de tirer plusieurs enseignements sur leur niveau d\u2019engagement en mati\u00e8re de planification, de programmation, d\u2019am\u00e9nagement et d\u2019animation de ces sites d\u2019activit\u00e9. Ces r\u00e9sultats appellent aussi \u00e0 d\u2019autres travaux, afin de tenir compte des contextes territoriaux particuliers aux bassins d\u2019emploi et de l\u2019influence exerc\u00e9e par des mutations socio-\u00e9conomiques ou urbaines. Les enjeux de connaissance et d\u2019observation fonci\u00e8re sont tr\u00e8s importants dans ce domaine. Mod\u00e8le \u00e9conomique et financier de la redynamisation des friches industrielles, \u00e9volution des partenariats avec les \u00e9tablissements publics fonciers, nouveaux modes de gestion publique/priv\u00e9e, relations entre intercommunalit\u00e9s et fonci\u00e8res de l\u2019immobilier commercial\u2026 feront partie des prochains sujets d\u2019analyse.","title":"Sites d'activit\u00e9 \u00e9conomique et immobilier d'entreprise"}]}